<?teipublisher template="view-grid-prohd.html" odd="prohd.odd" view="div"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="intro">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über das Projekt</title>
            <editor>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8916-4997">
                  <surname>Rojas Castro</surname>
                  <forename>Antonio</forename>
               </persName>
            </editor>
            <funder ref="https://www.auswaertiges-amt.de/de/">Auswärtiges Amt</funder>
            <funder ref="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/">Fritz Thyssen Stiftung</funder>
            <funder ref="https://www.gerda-henkel-stiftung.de/">Gerda Henkel Stiftung</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW)</ref>
            </publisher>
            <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlín</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                  Atribución 4.0 Internacional (CC BY 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Einführung</head>
            <p>
               <hi rendition="#b">Proyecto Humboldt Digital (ProHD)</hi> ist eine internationale
               Initiative zur Fortbildung in den Digitalen Geisteswissenschaften an den zwei
               Standorten La Habana (Oficina del Historiador de la Ciudad de La Habana) und Berlin
               (Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften).</p>
            <p>Der Schwerpunkt des Projekts ist die kubanische Schriftkultur des 18. und 19.
               Jahrhunderts, insbesondere die Erschließung der Quellenlage zu Alexander von
               Humboldts kubanischer Forschung im Zeitraum 1800–1830.</p>
            <p>Das Projekt begann im Jahr 2019 und wurde 2023 abgeschlossen. Es wurde finanziert dank
               der großzügigen Unterstützung des Auswärtigen Amtes, der Fritz Thyssen Stiftung und
               der Gerda Henkel Stiftung.</p>
            <p>Weitere Informationen über die im Rahmen des Projekts erstellten Ressourcen finden
               Sie unter den folgenden Links:</p>
            <list>
               <item>
                  <ref target="https://habanaberlin.hypotheses.org/">Blog</ref>
               </item>
               <item>
                  <ref target="https://github.com/humboldtdigital">Github</ref>
               </item>
               <item>
                  <ref target="https://prohd.ohc.cu/xmlui/">Repositorio digital</ref>
               </item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Inhalt</head>
            <p>Das "Digitale Dossier: Alexander von Humboldt und Kuba (1800-1830)" veröffentlicht
               Transkriptionen handschriftlicher Textdokumente in drei Sprachen
               (Englisch, Französisch und Spanisch), die thematisch mit Humboldts Kubareise
               zusammenhängen, wie auch mit den Fragen, die der preußische Wissenschaftler in seinem
                  <title>Essai politique sur l'île de Cuba</title> (2 Bde., Paris 1826) untersucht
               hat. Die Quellen der edierten Texte stammen aus Bibliotheken und Archiven in
               Deutschland, Kuba und Polen. Weitere Informationen zur Provenienz finden Sie in den
               Metadaten der jeweiligen Ausgabe.</p>
            <p>Die Texte werden in zwei Fassungen präsentiert: <list>
                  <item>In der <hi rendition="#b">diplomatischen Transkription</hi> wurden die
                     historischen Besonderheiten der Quelle, wie Abkürzungen, historische
                     Orthographie, Akzentsetzung, Interpunktion, fehlende Wortzwischenräume und
                     offensichtliche Fehler, bewahrt.</item>
                  <item>In der <hi rendition="#b">normalisierten Fassung</hi> wurden, zur besseren
                     Lesbarkeit des Textes, die Abkürzungen aufgelöst, die Orthographie,
                     Akzentsetzung, Interpunktions- und Leerzeichen an die heutige Norm angepasst
                     und offensichtliche Fehler korrigiert.</item>
               </list>
            </p>
            <p>Weitere Informationen zur Textsetzung und Kodierung im TEI-Format finden Sie im Abschnitt <ref target="criterios.xml">Editionsprinzipien</ref>.</p> 
         </div>
         <div>
            <head>Technische Realisierung</head>
            <p>Alle im "Digitalen Dossier" enthaltenen edierten Texte und Metadaten sind in XML nach
               den Richtlinien der <ref target="https://tei-c.org/">Text Encoding Initiative</ref>
               (P5) kodiert. Um die Kodierungsaufgabe zu erleichtern, wurde die von TELOTA
               entwickelte digitale Arbeitsumgebung ediarum angepasst, wodurch <ref target="https://github.com/humboldtdigital/ediarum.PROHD.edit"> ediarum.PROHD.edit
               </ref> entstanden ist.</p>
            <p>Durch TEI-XML werden zum Einen die Metadaten der Datensätze wie die Textquelle, die
               Verantwortlichen der Edition und, wenn möglich, die Urheberschaft und andere Angaben
               zum Entstehungsprozess des Textes kodiert. Zum Anderen werden durch die TEI-Kodierung
               der edierten Texte die Paginierung der Originalquelle, Überschriften und Absätze, die
               logische Unterteilung der Briefe, typografische Änderungen, Textbearbeitungen des
               Autors wie Streichungen oder Ergänzungen, unsichere Lesarten, Lücken, Ersetzungen,
               usw. ausgezeichnet. Weitere Informationen zur TEI-Kodierung finden Sie im <ref target="criterios.xml">Editionsprinzipien</ref>.</p>
            <p>Die Webanwendung wurde mit <ref target="https://teipublisher.com/index.html">TEI
                  Publisher</ref> (v. 8.0.0.) erstellt und basiert auf der XML-Datenbank <ref target="http://exist-db.org/exist/apps/homepage/index.html">eXistDB</ref>
               (v.5.3.1.). Ein ODD (prohd.xml) dient der Formatierung der statischen Seiten und
               Editionen, die grafische Benutzeroberfläche wird mit zwei auf Webkomponenten
               basierenden Vorlagen (prohd.html, view-grid-prohd.html) erzeugt. Eine Kopie der
               Dateien, aus denen die Webanwendung besteht, ist im <ref target="https://github.com/humboldtdigital/ProHD">Github-Repositorium</ref> des
               Projekts und auch bei <ref target="https://zenodo.org/record/7546909">Zenodo</ref> verfügbar. Sowohl die Webanwendung als auch die Faksimiles werden auf
               Servern der Oficina del Historiador de la Ciudad de La Habana (OHCH) gehostet. Die
               Faksimiles verwenden die API von <ref target="https://iiif.io/">IIIF</ref> und liegen
               auf einem Cantaloupe Image Server (v. 5.0.5).</p>
            <p>Die Entwicklung des Frameworks ediarum.PROHD.edit und dieser Webanwendung wurde von
               Antonio Rojas Castro in Zusammenarbeit mit Violeta López durchgeführt. Die aktuelle Version dieser Website wurde im Jahr 2023 in Zusammenarbeit mit Jinntec entwickelt.</p>
            <p>Was die Barrierefreiheit dieser Website betrifft, so wurde der WCAG 2.1-Standard berücksichtigt. Wenn Sie Probleme mit der Barrierefreiheit haben oder Verbesserungsvorschläge machen möchten, kontaktieren Sie uns bitte.</p>   
         </div>
         <div>
            <head>Copyright</head>
            <p>Alle Inhalte des "Digitalen Dossiers" werden unter der <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">Creative Commons
                  Lizenz CC BY 4.0</ref> veröffentlicht. Folglich ist das Teilen (das medien- und
               formatunabhängige Vervielfältigen und Weiterverbreiten) und Bearbeiten (das Remixen,
               Verändern und Ausbauen des Materials für beliebige, auch kommerzielle Zwecke)
               erlaubt, sofern die Urheber und Rechte sowie eventuell vorgenommene Änderungen
               angemessen angegeben werden und ein Link der Lizenz beigefügt wird.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Empfohlene Zitierweise</head>
            <p>Sie können das Digitale Dossier vollständig wie folgt zitieren:</p>
            <p>Kraft, Tobias (Hrsg.). <title>Digitales Dossier: Alexander von Humboldt und Kuba
                  (1800-1830)</title>, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften und
               Oficina del Historiador de la Ciudad de la Habana, 2021-2023.</p>
            <p>Oder eine bestimmte Einzelausgabe:</p>
            <p>Arango y Parreño, Francisco de. "Observaciones sobre el Ensayo politico con relacion
               a la Isla de Cuba que ha escrito el Señor Baron de Humboldt". <title>Digitales
                  Dossier: Alexander von Humboldt und Kuba (1800-1830)</title>, Kathrin Kraller
               (Ed.), Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften und Oficina del
               Historiador de la Ciudad de la Habana, 2021.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Kontakt</head>
            <p>Für allgemeine Fragen zum Projekt wenden Sie sich bitte an:</p>
            <p>Tobias Kraft<lb/>
            Berlin-Brandenburg Academy of Sciences<lb/>
            tobias.kraft at bbaw.de</p>
            <p>Bei technischen Fragen wenden Sie sich bitte an:</p>
            <p>Eritk Guerra<lb/>
            Oficina del Historiador de La Ciudad de La Habana<lb/>
            eritk at dic.ohc.cu</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>