<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="intro">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Sobre el proyecto</title>
            <editor>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8916-4997">
                  <surname>Rojas Castro</surname>
                  <forename>Antonio</forename>
               </persName>
            </editor>
            <funder ref="https://www.auswaertiges-amt.de/de/">Auswärtiges Amt</funder>
            <funder ref="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/">Fritz Thyssen Stiftung</funder>
            <funder ref="https://www.gerda-henkel-stiftung.de/">Gerda Henkel Stiftung</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher><ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                  Wissenschaften (BBAW)</ref></publisher>
            <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlín</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                  Atribución 4.0 Internacional (CC BY 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Presentación</head>
            <p><hi rend="bold">Proyecto Humboldt Digital (ProHD)</hi> es una iniciativa
               internacional de formación continua en las humanidades digitales en dos lugares: La
               Habana (Casa Museo Alejandro de Humboldt) y Berlín (Academia de Ciencias y
               Humanidades de Berlín-Brandeburgo).</p>
            <p>El proyecto se centra en la cultura científica y literaria cubana de los siglos XVIII
               y XIX, especialmente en hacer disponible las fuentes cubanas relevantes para el
               tiempo en que Alejandro de Humboldt visitó y trabajó sobre la sociedad, economía y
               cultura de Cuba (1800–1830).</p>
            <p>Como proyecto interdisciplinario e intercultural pionero, está dirigido a una nueva
               generación de investigadores cubanos y alemanes que desean preservar, visibilizar e
               investigar el patrimonio cultural escrito con la ayuda de las tecnologías y métodos
               de las humanidades digitales.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Líneas de investigación</head>
            <p>Digitalización y descripción con metadatos de <hi rend="bold">fuentes relacionadas
                  con la obra de Alexander von Humboldt y su investigación cubana</hi> durante el
               período 1800-1830.</p>
            <p>
               <hi rend="bold">Historia cultural y científica de Cuba</hi> con especial
               consideración a los acontecimientos del siglo XIX, en particular sobre la trata
               transatlántica de esclavos en el contexto de la la economía de las plantaciones
               cubanas y en las relaciones científicas germano-cubanas.</p>
            <p>
               <hi rend="bold">Teoría y metodología de las ediciones digitales</hi> e investigación
               del patrimonio digital.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Instituciones cooperantes</head>
            <listOrg>
               <org>
                  <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
                  <note>La <ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften BBAW)</ref> es la institución de investigación no
                     universitaria más grande en humanidades en la región de Berlín-Brandeburgo. El
                        <hi rend="italic">Proyecto Humboldt Digital</hi> está ubicado
                     institucionalmente aquí y coopera estrechamente con el proyecto de la academia
                        <ref
                        target="https://www.bbaw.de/forschung/alexander-von-humboldt-auf-reisen-wissenschaft-aus-der-bewegung"
                        >"Alexander von Humboldt de viaje – Ciencia del Movimiento"</ref>. Los
                     proyectos de la Academia son apoyados y asesorados por la iniciativa <ref
                        target="https://www.bbaw.de/en/bbaw-digital/telota">TELOTA</ref>. </note>
               </org>
               <org>
                  <orgName>Oficina del Historiador de La Ciudad de La Habana (OHCH)</orgName>
                  <note>La <ref target="http://www.habananuestra.cu">Oficina del Historiador de La
                        Ciudad de La Habana (OHCH)</ref> es una emblemática institución cultural
                     cubana fundada en 1938. Sobresale por una sostenida y creciente gestión del
                     patrimonio cultural que ha sido reconocida a nivel internacional. Ha coordinado
                     la ejecución de relevantes proyectos de cooperación internacional, entre los
                     que se inserta el <hi rend="italic">Proyecto Humboldt Digital</hi>, donde la
                     OHCH es responsable por la parte cubana, y donde participan tres de sus
                     instituciones más importantes: La Casa Humboldt, el Archivo Histórico y la
                     Biblioteca Histórica Cubana y Americana “Francisco González del Valle”</note>
               </org>
               <org>
                  <orgName>Dirección de Patrimonio Documental (Oficina del Historiador de La Ciudad
                     de La Habana)</orgName>
                  <note>La Dirección de Patrimonio Documental es uno de las entidades de la OHCH. Se
                     dedica a la protección y accesibilidad del patrimonio documental desde las
                     bibliotecas y los archivos que la componen. La Dirección incluye un archivo
                     histórico que contiene documentos importantes para la campaña de digitalización
                     del <hi rend="italic">Proyecto Humboldt Digital</hi>.</note>
               </org>
               <org>
                  <orgName>Casa Museo Alejandro de Humboldt (Casa Humboldt)</orgName>
                  <note>La Casa Museo Alejandro de Humboldt es un museo cubano dedicado a la vida
                     Museo dedicado a la vida y obra de Alexander von Humboldt. Forma parte de la
                     red de museos de la OHCH y se encuentra en Habana Vieja, el casco histórico de
                     La ciudad de la Habana. La Casa Humboldt es el emplazamiento del <hi
                        rend="italic">Proyecto Humboldt Digital en Cuba.</hi></note>
               </org>
               <org>
                  <orgName>Academia de Ciencias de Cuba (ACC)</orgName>
                  <note>La <ref target="http://www.academiaciencias.cu">Academia de Ciencias de Cuba
                        (ACC)</ref> se encarga de promover la ciencia, así como de construir y
                     fortalecer relaciones académicas internacionales y proporciona asesoramiento
                     científico. Desde 2016 existe un memorando de entendimiento entre la ACC y la
                     BBAW.</note>
               </org>
               <org>
                  <orgName>Archivo Nacional de Cuba (ANC)</orgName>
                  <note>El Archivo Nacional de Cuba (ANC) preserva los documentos más importantes
                     para la campaña de digitalización del <hi rend="italic">Proyecto Humboldt
                        Digital</hi>.</note>
               </org>
               <org>
                  <orgName>Universidad de las Ciencias Informáticas (UCI)</orgName>
                  <note>La <ref target="https://www.uci.cu">Universidad de las Ciencias Informáticas
                        (UCI)</ref> es la universidad cubana líder en informática y tiene su sede en
                     La Habana. Es un socio importante del proyecto y desarrolla soluciones de
                     software y diseño frontend para la infraestructura digital y la presentación de
                     la colección del <hi rend="italic">Proyecto Humboldt Digital</hi>.</note>
               </org>
               <org>
                  <orgName>Instituto de Literatura y Lingüística (ILL)</orgName>
                  <note>El <ref target="http://www.ill.cu">Instituto de Literatura y Lingüística
                        (ILL)</ref> es un instituto que se encarga de investigar y preservar el
                     patrimonio literario y lingüístico de Cuba. El ILL sigue la tradición de la
                        <ref target="https://press.uchicago.edu/books/humboldt/1_3_networks.html">
                        Sociedad Económica de Amigos del País</ref>, con la que Alexander von
                     Humboldt también mantuvo un contacto estrecho durante su segunda visita a la
                     isla en el año 1804.</note>
               </org>
            </listOrg>
         </div>
         <div>
            <head>Aspectos técnicos y legales</head>
            <p>Lore ipsum...</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
