<?teipublisher template="view-grid-prohd.html" odd="prohd.odd" view="div"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="intro">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über das Projekt</title>
            <editor>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8916-4997">
                  <surname>Rojas Castro</surname>
                  <forename>Antonio</forename>
               </persName>
            </editor>
            <funder ref="https://www.auswaertiges-amt.de/de/">Auswärtiges Amt</funder>
            <funder ref="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/">Fritz Thyssen Stiftung</funder>
            <funder ref="https://www.gerda-henkel-stiftung.de/">Gerda Henkel Stiftung</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
                    <ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                  Wissenschaften (BBAW)</ref>
                </publisher>
            <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlín</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                  Atribución 4.0 Internacional (CC BY 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Einführung</head>
            <p>
                    <hi rendition="#b">Proyecto Humboldt Digital (ProHD)</hi> ist eine internationale
               Initiative zur Fortbildung in den Digitalen Geisteswissenschaften an den zwei
               Standorten La Habana (Casa Museo Alejandro de Humboldt) und Berlin
               (Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften).</p>
            <p>Der Schwerpunkt des Projekts ist die kubanische Schriftkultur des 18. und 19.
               Jahrhunderts, insbesondere die Erschließung der Quellenlage zu Alexander von
               Humboldts kubanischer Forschung im Zeitraum 1800–1830.</p>
            <p>Das Projekt begann 2019 und soll 2023 abgeschlossen werden. Es wurde finanziert dank
               der großzügigen Unterstützung des Auswärtigen Amtes, der Fritz Thyssen Stiftung und
               der Gerda Henkel Stiftung.</p>
            <p>Weitere Informationen über die im Rahmen des Projekts erstellten Ressourcen finden
               Sie unter den folgenden Links:</p>
            <list>
               <item>
                  <ref target="https://habanaberlin.hypotheses.org/">Blog</ref>
               </item>
               <item>
                  <ref target="https://www.ediarum.org/">ediarum</ref>
               </item>
               <item>
                  <ref target="https://github.com/humboldtdigital">Github</ref>
               </item>
               <item>
                  <ref target="https://prohd.ohc.cu/xmlui/">Repositorio digital</ref>
               </item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Editionsrichtlinien</head>
            <p>Die Textquellen für die im "Digitalen Dossier: Alexander von Humboldt und Kuba
               (1800-1830)" veröffentlichten Editionen stammen aus Bibliotheken und Archiven in
               Deutschland, Kuba und Polen; weitere Informationen zur Herkunft der Textquellen finden Sie in den
               Metadaten der einzelnen Ausgaben. Das "Digitale Dossier" enthält handschriftliche und
               gedruckte Textdokumente in vier Sprachen (Deutsch, Englisch, Französisch und
               Spanisch), die in thematisch mit Humboldts Kubareise sowie den
               Fragen stehen, die der preußische Wissenschaftler in seinem <title>Essai politique
                  sur l'île de Cuba</title> untersucht hat.</p>
            <p>Der Text der Ausgaben steht in zwei Fassungen zur Verfügung: In der diplomatischen Transkription wurde sich darum bemüht, die orthografischen Eigenheiten der Quelle zu wahren, einschließlich der grafischen und phonetischen Aspekte des amerikanischen Spanisch sowie der Abkürzungen und Leerräume. Im standardisierten Text wurden die Abkürzungen aufgelöst und Leerräume und Interpunktionszeichen eingeführt, um die Lesbarkeit des Textes zu verbessern. In beiden Fassungen wurden zur besseren Lesbarkeit des Textes und zur Wahrung der redaktionellen Traditionen, die sich in der BBAW für Humboldts Texte etabliert haben, Akzente nach dem heutigen Standard gesetzt.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Technische Aspekte</head>
            <p>Die Texte der digitalen Ausgaben von "Digitales Dossier: Alexander von Humboldt und
               Kuba (1800-1830)" wurden in XML-basiertem TEI nach den Richtlinien der <ref target="https://tei-c.org/">Text Encoding Initiative</ref> kodiert (P. 5). Um
               die Kodierungsaufgabe zu erleichtern, wurde die von TELOTA entwickelte Arbeitsumgebung ediarum
               angepasst, wodurch <ref target="https://github.com/humboldtdigital/ediarum.PROHD.edit"> ediarum.PROHD.edit
               </ref> entstanden ist.</p>
            <p>Durch die Kodierung ausgezeichnet wurden Metadaten wie die Textquelle, die
               Verantwortlichen der Edition und, wenn möglich, die Urheberschaft und andere
               Angaben zum Entstehungsprozess des Textes. Die Textkodierung macht die Paginierung der Originalquelle, die Überschriften und
               Absätze, die logische Unterteilung der Briefe, die typografischen Änderungen, die
               Textbearbeitungen des Autors wie Streichungen oder Ergänzungen, unsichere Lesarten,
               Lücken, Ersetzungen wurden gekennzeichnet., usw. Weitere Informationen zur
               TEI-Kodierung finden Sie in der in <ref target="https://www.ediarum.org/docs/ediarum.BASE.manual/">deutscher</ref> und
                  <ref target="https://www.ediarum.org/docs/ediarum.BASE.manual_es/">spanischer</ref> Sprache verfügbaren Dokumentation von ediarum.</p>
            <p>Die Webanwendung wurde mit <ref target="https://teipublisher.com/index.html">TEI
                  Publisher</ref> (v. 7.0.0.) erstellt und basiert auf der XML-Datenbank <ref target="http://exist-db.org/exist/apps/homepage/index.html">eXistDB</ref> 
                  (v.5.2.0.). Die Formatierung der statischen Seiten und Editionen erfolgt über das ODD namens prohd.xml und zur Erzeugung der grafischen Benutzeroberfläche werden die beiden auf Webkomponenten basierenden Vorlagen prohd.html und
               view-grid-prohd.html verwendet. Eine Kopie der Dateien, aus denen die
               Webanwendung besteht, ist im <ref target="https://github.com/humboldtdigital/ProHD">Github-Repositorium</ref> des Projekts verfügbar. Sowohl die Webanwendung als auch
               die Faksimiles werden auf Servern der Oficina del Historiador de la ciudad de La Habana (OHCH)
               gehostet; die Faksimiles verwenden die API von <ref target="https://iiif.io/">IIIF</ref>.</p>
            <p>Die Entwicklung des Frameworks ediarum.PROHD.edit und dieser Webanwendung wurde von
               Antonio Rojas Castro in Zusammenarbeit mit Violeta López durchgeführt. Ihre
               technischen Fragen und Anmerkungen können Sie an antonio.rojas-castro [at] bbaw.de richten.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Rechtliche Aspekte und empfohlene Zitierweise</head>
            <p>Alle Inhalte des Digitalen Dossiers werden unter einer Creative Commons Namensnennung 4.0 International (CC BY 4.0) Lizenz
               veröffentlicht <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>. Folglich ist
               das Teilen (das medien- und formatunabhängige Vervielfältigen und Weiterverbreiten)
               und Bearbeiten (das Remixen, Verändern und Ausbauen des Materials für beliebige, auch kommerzielle Zwecke) erlaubt, sofern die Urheber und Rechte sowie eventuell vorgenommene Änderungen angemessen angegeben werden und ein Link der Lizenz beigefügt wird.</p>
            <p>Sie können das Digitale Dossier vollständig wie folgt zitieren:</p>
            <p>Kraft, Tobias (Hrsg.). <title>Digitales Dossier: Alexander von Humboldt und Kuba
                  (1800-1830)</title>, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften und
               Oficina del Historiador de la Ciudad de la Habana, 2021-2023.</p>
            <p>Oder eine bestimmte Einzelausgabe:</p>
            <p>Arango y Parreño, Francisco de. "Observaciones sobre el Ensayo politico con relacion
               a la Isla de Cuba que ha escrito el Señor Baron de Humboldt". <title>Digitales Dossier: Alexander von Humboldt und Kuba (1800-1830)</title>, Kathrin Kraller (Ed.),
               Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften und Oficina del Historiador de la
               Ciudad de la Habana, 2021.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>