<?teipublisher template="view-grid-prohd.html" odd="prohd.odd" view="div"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="intro">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über das Projekt</title>
            <editor>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8916-4997">
                  <surname>Rojas Castro</surname>
                  <forename>Antonio</forename>
               </persName>
            </editor>
            <funder ref="https://www.auswaertiges-amt.de/de/">Auswärtiges Amt</funder>
            <funder ref="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/">Fritz Thyssen Stiftung</funder>
            <funder ref="https://www.gerda-henkel-stiftung.de/">Gerda Henkel Stiftung</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher><ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                  Wissenschaften (BBAW)</ref></publisher>
            <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlín</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                  Atribución 4.0 Internacional (CC BY 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Vorstellung</head>
            <p><hi rendition="#b">Proyecto Humboldtl Digital (ProHD)</hi> ist eine internationale
               Initiative zur Fortbildung in den Digitalen Geisteswissenschaften an den zwei
               Standorten La Habana (Casa Museo Alejandro de Humboldt) und Berlin
               (Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften).</p>
            <p>Der Schwerpunkt des Projekts ist die kubanische Schriftkultur des 18. und 19.
               Jahrhunderts, insbesondere die Erschließung der Quellenlage zu Alexander von
               Humboldts kubanischer Forschung im Zeitraum 1800–1830.</p>
            <p>Das Projekt begann 2019 und soll 2023 abgeschlossen werden. Es wurde finanziert dank
               der großzügigen Unterstützung des Auswärtigen Amtes, der Fritz Thyssen Stiftung und
               der Gerda Henkel Stiftung.</p>
            <p>Weitere Informationen über die im Rahmen des Projekts erstellten Ressourcen finden
               Sie unter den folgenden Links:</p>
            <list>
               <item>
                  <ref target="https://habanaberlin.hypotheses.org/">Blog</ref>
               </item>
               <item>
                  <ref target="https://www.ediarum.org/">ediarum</ref>
               </item>
               <item>
                  <ref target="https://github.com/humboldtdigital">Github</ref>
               </item>
               <item>
                  <ref target="https://prohd.ohc.cu/xmlui/">Repositorio digital</ref>
               </item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Redaktionelle Kriterien</head>
            <p>Die Textquellen für die im "Digitalen Dossier: Alexander von Humboldt und Kuba
               (1800-1830)" veröffentlichten Editionen stammen aus Bibliotheken und Archiven in
               Deutschland, Kuba und Polen; weitere Informationen zur Herkunft finden Sie in den
               Metadaten der einzelnen Ausgaben. Das "Digitale Dossier" enthält handschriftliche und
               gedruckte Textdokumente in vier Sprachen (Deutsch, Englisch, Französisch und
               Spanisch), die in thematischem Zusammenhang mit Humboldts Reise nach Kuba und den
               Themen stehen, die der preußische Wissenschaftler in seinem <title>Essai politique
                  sur l'île de Cuba</title> untersucht hat.</p>
            <p>Der Text der Ausgaben wird in doppelter Aufmachung angeboten: einerseits in die
               diplomatische Transkription hat versucht, die Besonderheiten beizubehalten
               Rechtschreibung der Schriftart, einschließlich der grafischen und phonetischen
               Aspekte des Spanischen amerikanisch, sowie Abkürzungen und Leerzeichen zwischen
               Wörtern; auf der anderen Seite, im Standardtext, Abkürzungen wurden aufgelöst,
               eingeführt Leerzeichen zwischen den Wörtern, um das Lesen zu erleichtern, wurde gemäß
               der Norm akzentuiert Strom- und Satzzeichen wurden eingeführt, um die Lesbarkeit der
               Text.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Technische Aspekte</head>
            <p>Die Texte der digitalen Ausgaben des "Digital Dossier: Alexander von Humboldt and
               Kuba (1800-1830)" wurden im XML-Format nach den Richtlinien der <ref
                  target="https://tei-c.org/">Text Encoding Initiative</ref> (P. 5). Zum um die
               Codierungsaufgabe zu erleichtern, wurde das von TELOTA entwickelte ediarum-Framework
               angepasst, wodurch <ref
                  target="https://github.com/humboldtdigital/ediarum.PROHD.edit"> ediarum.PROHD.edit
               </ref> entstanden ist.</p>
            <p>Es wurde eine Codierung vorgenommen, um die Quelle, aus der der Text stammt, die
               Verantwortlichen für die Edition und, wenn möglich, die Urheberschaft und andere
               Daten im Zusammenhang mit dem Entstehungsprozess zu identifizieren. In Bezug auf die
               Codierung des Textes, die Paginierung der Originalquelle, die Überschriften und
               Absätze, die logische Unterteilung des Briefe, die Änderungen in der Typografie, die
               autoritären Eingriffe wie Durchstreichungen oder Ergänzungen, Lesartenunsicherheiten,
               Lücken, ersetzte Wörter wurden gekennzeichnet., usw. Für weitere Details zur
               Kodierung in TEI wird empfohlen, die in <ref
                  target="https://www.ediarum.org/docs/ediarum.BASE.manual/">deutscher</ref> und
                  <ref target="https://www.ediarum.org/docs/ediarum.BASE.manual_es/"
                  >spanischer</ref> Sprache verfügbare Ediarum-Dokumentation zu konsultieren.</p>
            <p>Diese Webanwendung wurde mit <ref target="https://teipublisher.com/index.html">TEI
                  Publisher</ref> (v. 7.0.0.) und <ref
                  target="http://exist-db.org/exist/apps/homepage/index.html">eXistDB</ref> (v.
               5.2.0.) erstellt. Ein ODD namens prohd.xml wird verwendet, um die statischen Seiten
               und Editionen zu formatieren, und zwei Vorlagen namens prohd.html und
               view-grid-prohd.html, die mit Webkomponenten erstellt wurden, werden verwendet, um
               die grafische Benutzeroberfläche zu erstellen. Eine Kopie der Dateien, aus denen die
               Webanwendung besteht, ist im <ref target="https://github.com/humboldtdigital/ProHD"
                  >Github-Repository</ref> des Projekts verfügbar. Sowohl die Webanwendung als auch
               die Faksimiles werden auf Servern des Amtes des Historikers der Stadt Havanna
               gehostet; Faksimiles verwenden die API von <ref target="https://iiif.io/"
               >IIIF</ref>.</p>
            <p>Die Entwicklung des Frameworkediarum.PROHD.edit und dieser Webanwendung wurde von
               Antonio Rojas Castro in Zusammenarbeit mit Violeta López durchgeführt; Ihre
               technischen Anfragen richten Sie bitte an antonio.rojas-castro [at] bbaw.de.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Rechtliche Aspekte und empfohlene Zitierweise</head>
            <p>Alle Inhalte des "Digital Dossier: Alexander" werden unter einer Lizenz
               veröffentlicht <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  Creative Commons Namensnennung 4.0 International (CC BY 4.0) </ref>. Folglich ist
               es erlaubt teilen (das Material in jedem Medium oder Format kopieren und weitergeben)
               und anpassen (Remixen, Transformieren und darauf aufbauen und zwar für beliebige
               Zwecke, sogar kommerziell), unter der Bedingung, dass ein angemessener Kredit
               bereitgestellt wird, Link zur Lizenz und geben Sie an, ob Änderungen vorgenommen
               wurden.</p>
            <p>Sie können das digitale Dossier vollständig wie folgt zitieren:</p>
            <p>Kraft, Tobias (Hrsg.). <title>Digitales Dossier: Alexander von Humboldt und Kuba
                  (1800-1830)</title>, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften und
               Oficinal del Historiador de la Ciudad de la Habana, 2021-2023.</p>
            <p>Oder eine bestimmte Einzelausgabe:</p>
            <p>Arango y Parreño, Francisco de. "Observaciones sobre el Ensayo politico con relacion
               con la Isla de Cuba que ha escrito el Señor Baron de Humboldt". <title>Digitales Dossier: Alexander von Humboldt und Kuba (1800-1830)</title>, Kathrin Kraller (Ed.),
               Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften und Oficinal del Historiador de la
               Ciudad de la Habana, 2021.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
