<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Sobre el proyecto</title>
            <editor>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8916-4997">
                  <surname>Rojas Castro</surname>
                  <forename>Antonio</forename>
               </persName>
            </editor>
            <funder ref="https://www.auswaertiges-amt.de/de/">Auswärtiges Amt</funder>
            <funder ref="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/">Fritz Thyssen Stiftung</funder>
            <funder ref="https://www.gerda-henkel-stiftung.de/">Gerda Henkel Stiftung</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW)</ref>
            </publisher>
            <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlín</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                  Atribución 4.0 Internacional (CC BY 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Presentación</head>
            <p>
               <hi rendition="#b">Proyecto Humboldt Digital (ProHD)</hi> es una iniciativa
               internacional de formación continua en las humanidades digitales que se realiza,
               desde 2019 y hasta 2023, en dos lugares: La Habana (Casa Museo Alejandro de Humboldt)
               y Berlín (Academia de Ciencias y Humanidades de Berlín-Brandeburgo).</p>
            <p>El proyecto se centra en la cultura científica y literaria cubana de los siglos XVIII
               y XIX, especialmente en hacer disponible las fuentes cubanas relevantes para el
               tiempo en que Alejandro de Humboldt visitó y trabajó sobre la sociedad, economía y
               cultura de Cuba (1800–1830).</p>
            <p>Como proyecto interdisciplinario e intercultural pionero, se dirige a una nueva
               generación de investigadores cubanos y alemanes que desean preservar, visibilizar e
               investigar el patrimonio cultural escrito con la ayuda de las tecnologías y métodos
               de las humanidades digitales.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Líneas de investigación</head>
            <p>Digitalización y descripción con metadatos de <hi rendition="#b">fuentes relacionadas
                  con la obra de Alexander von Humboldt y su investigación cubana</hi> durante el
               período 1800-1830.</p>
            <p>
               <hi rendition="#b">Historia cultural y científica de Cuba</hi> del siglo XIX, en
               particular la trata transatlántica de esclavos en el contexto de la la economía de
               las plantaciones cubanas y las relaciones científicas germano-cubanas.</p>
            <p>
               <hi rendition="#b">Teoría y metodología de las ediciones digitales</hi> e
               investigación del patrimonio digital.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Criterios editoriales</head>
            <p>Las fuentes textuales de las ediciones publicadas en el "Dossier Digital: Alexander
               von Humboldt y Cuba (1800-1830)" proceden de bibliotecas y archivos situados en
               Alemania, Cuba y Polonia; para más información sobre la procedencia, se recomienda
               consultar la sección de metadatos de cada edición. El "Dossier Digital" contiene
               documentos textuales, en formato manuscrito e impreso, en cuatro idiomas (alemán,
               francés, español e inglés) relacionados temáticamente con el viaje de Humboldt a Cuba
               y las cuestiones que el científico prusiano estudió en el <title>Essai politique sur
                  l’île de Cuba</title>.</p>
            <p>El texto de las ediciones se ofrece en doble presentación: por un lado, en la
               transcripción semidiplomática se ha intentado retener las particularidades
               ortográficas de la fuente, incluyendo las particularidades gráficas y fonéticas del
               español americano, así como las abreviaturas y los espacios entre palabras; por el
               otro lado, en el texto normalizado, se han resuelto las abreviaturas, se han
               introducido espacios entre palabra para facilitar la lectura, se ha acentuado según
               la norma actual y se han introducido signos de puntuación a fin de mejorar la
               legibilidad del texto.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Aspectos técnicos</head>
            <p>Los textos de las ediciones digitales del "Dossier Digital: Alexander von Humboldt y
               Cuba (1800-1830)" han sido codificados en formato XML siguiendo las directrices de la
                  <ref target="https://tei-c.org/">Text Encoding Initiative</ref> (P. 5). Para
               facilitar la tarea de codificación, se ha adaptado el <foreign xml:lang="eng"
                  >framework</foreign> de ediarum desarrollado por TELOTA dando lugar a <ref
                  target="https://github.com/humboldtdigital/ediarum.PROHD.edit"
                  >ediarum.PROHD.edit</ref>.</p>
            <p>Se ha llevado a cabo una codificación que permita identificar la fuente de la que
               deriva el texto, los responsables de la edición y, siempre que ha sido posible, la
               autoría y otros datos relativos al proceso de creación. En cuanto a la codificación
               del texto, se ha etiquetado la paginación de la fuente original, los encabezamientos
               y párrafos, las divisiones lógicas de las cartas, los cambios de tipografía, las
               intervenciones autoriales como tachados o adiciones, lecturas inciertas, lagunas,
               palabras suplidas, etc. Para más información sobre la codificación en TEI, se
               recomienda consultar la documentación de ediarum disopnible en <ref
                  target="https://www.ediarum.org/docs/ediarum.BASE.manual/">alemán</ref> y <ref
                  target="https://www.ediarum.org/docs/ediarum.BASE.manual_es/">español</ref>.</p>
            <p>Esta aplicación web ha sido construida con <ref
                  target="https://teipublisher.com/index.html">TEI Publisher</ref> v. 7.0.0. y <ref
                  target="http://exist-db.org/exist/apps/homepage/index.html">eXistDB</ref> v.
               5.2.0. Se utiliza un ODD llamado prohd.xml para dar formato a las ediciones y las
               páginas estáticas y dos plantillas principales llamadas prohd.html y
               view-grid-prohd.html. Una copia de los ficheros que integran la aplicación web está
               disponible en el <ref target="https://github.com/humboldtdigital/ProHD">repositorio
                  de Github</ref> del proyecto. Tanto la aplicación web como los facsímiles están
               alojados en servidores de la Oficina del Historiador de la Ciudad de La Habana; los
               facsímiles utilizan la API de <ref target="https://iiif.io/">IIIF</ref>.</p>
            <p>El desarrollo del <foreign xml:lang="eng">framework</foreign> ediarum.PROHD.edit y de
               esta aplicación web ha sido realizado por Dr. Antonio Rojas Castro con la
               colaboración de Violeta López; puede dirigir sus consultas técnicas a
               antonio.rojas-castro [at] bbaw.de</p>
         </div>
         <div>
            <head>Aspecto legales</head>
            <p>Todos los contenidos del "Dossier Digital: Alexander se publican con una licencia
                  <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es">Creative Commons
                  Atribución 4.0 Internacional (CC BY 4.0)</ref>. En consecuencia, se permite
               compartir (copiar y redistribuir el material en cualquier medio o formato) y adaptar
               (remezclar, transformar y construir a partir del material para cualquier propósito,
               incluso comercialmente), a condición de dar crédito de manera adecuada, brindar un
               enlace a la licencia e indicar si se han realizado cambios.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Sugerencias de citación</head>
            <p>El dossier digital en su totalidad:</p>
            <p>Kraft, Tobias (dir.). <title>Dossier Digital: Alexander von Humboldt y Cuba
                  (1800-1830)</title>, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften y
               Oficinal del Historiador de la Ciudad de la Habana, 2021-2023.</p>
            <p>Una edición en concreto:</p>
            <p>Arango y Parreño, Francisco de. "Observaciones sobre el Ensayo politico con relacion
               con la Isla de Cuba que ha escrito el Señor Baron de Humboldt". <title>Dossier
                  Digital: Alexander von Humboldt y Cuba (1800-1830)</title>, Kathrin Kraller (ed.),
               Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften y Oficinal del Historiador de la
               Ciudad de la Habana, 2021.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Enlaces de interés</head>
            <list>
               <item>
                  <ref target="https://habanaberlin.hypotheses.org/">Blog</ref>
               </item>
               <item>
                  <ref target="https://www.ediarum.org/">ediarum</ref>
               </item>
               <item>
                  <ref target="https://github.com/humboldtdigital">Github</ref>
               </item>
               <item>
                  <ref target="https://prohd.ohc.cu/xmlui/">Repositorio digital</ref>
               </item>
            </list>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
