<?xml-model href="prohd.rng"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"  type="application/xml"?>
<?teipublisher template="view-grid-prohd.html" odd="prohd.odd" view="div"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="intro">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Criterios de codificación TEI</title>
        <editor>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8916-4997">
            <surname>Rojas Castro</surname>
            <forename>Antonio</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Kraft</surname>
            <forename>Tobias</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <persName>
            <surname>López</surname>
            <forename>Violeta</forename>
          </persName>
          <resp>
            <note type="remarkResponsibility">Colaboración</note>
          </resp>
        </respStmt>
        <funder ref="https://www.auswaertiges-amt.de/de/">Auswärtiges Amt</funder>
        <funder ref="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/">Fritz Thyssen Stiftung</funder>
        <funder ref="https://www.gerda-henkel-stiftung.de/">Gerda Henkel Stiftung</funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Proyecto Humboldt digital - ProHD (<date>2021-2023</date>).</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
            (BBAW)</ref>
        </publisher>
        <publisher>Oficina del Historiador de la Ciudad de la Habana</publisher>
        <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlín</pubPlace>
        <pubPlace>La Habana</pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Atribución
            4.0 Internacional (CC BY 4.0) </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Originalmente basado en el manual de ediarum.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="level1" xml:id="metadatos">
        <head>Metadatos</head>
        <p>Los metadatos utilizados en Proyecto Humboldt Digital son descriptivos e identifican la edición
          digital, los responsables de la publicación, la fuente de la que deriva el texto, las
          condiciones relacionadas con la creación y la clase de texto mediante categorías. Han sido aplicados a todo tipo de texto (documento, carta, etc.).</p>
        <div type="level2">
          <head>Título</head>
          <p>Todas las ediciones se han identificado con un título principal. El título ha sido normalizado ortográficamente.</p>
          <p>En <seg type="code">//titleStmt</seg>, la codificación del título principal
            se ha realizado utilizando el elemento <seg type="code">title</seg> y el atributo <seg
              type="code">@type="main"</seg>. Por ejemplo:</p>
          <ab type="codeblock">&lt;title type="main"&gt;Carta de consulta al Ayuntamiento de La Habana&lt;/title&gt;
          </ab>
          <p>Tras el título principal, se ha incluido de manera opcional el título en otro idioma, con la ortografía original, un título alternativo o un subtítulo. Con este fin se puede repetir el elemento <seg type="code">title</seg> debajo del título principal y usar el
            atributo <seg type="code">@type="sub"</seg>:</p>
          <ab type="codeblock">
            &lt;title type="main"&gt;Carta de Francisco de Arango y Parreño a Alexander von Humboldt&lt;/title&gt; 
            &lt;title type="sub" xml:lang="fr"&gt;À Monsieur Mr. le Baron A. Humboldt&lt;/title&gt; 
          </ab>
          <p>Se ha utilizado de manera opcional el atributo <seg type="code"
            >@xml:lang</seg> con un código estándar para indicar el idioma del título alternativo: "es" para el español, "fr" para el francés, "de" para el alemán, "en" para el inglés, etc.</p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Editores y colaboradores</head>
          <p>En el elemento <seg type="code">//titleStmt</seg>, se ha identificado los responsables de la edición con el elemento <seg
              type="code">editor</seg>. El nombre de la persona se ha codificado con <seg type="code">persName</seg> y los siguientes elementos:</p>
          <list type="unordered">
            <item>
              <p>Apellido: <seg type="code">surname</seg>
              </p>
            </item>
            <item>
              <p>Nombre: <seg type="code">forename</seg>
              </p>
            </item>
          </list>
          <p>Si hay más de una editora o editor, se ha repetido el elemento <seg type="code"
              >editor</seg>.</p>
          <p>Se ha codificado de manera opcional en el atributo <seg type="code">@ref</seg> la referencia a una
            base de datos externa en forma de URI como, por ejemplo, VIAF u ORCID.</p>
          <ab type="codeblock"> 
            &lt;editor&gt; 
            &lt;persName ref="118763784"&gt;
              &lt;surname&gt;[Apellido]&lt;/surname&gt; 
              &lt;forename&gt;[Nombre]&lt;/forename&gt;
            &lt;/persName&gt; 
            &lt;/editor&gt;
          </ab>
          <p>Si en la edición han participado otras personas con tareas menores, se ha incluido el nombre de los colaboradores y colaboradoras con el elemento <seg type="code"
              >respStmt</seg> (<quote rendition="#i">statement of responsibility</quote> –
            declaración de responsabilidad). Nuevamente, el nombre de la persona se ha añadido en el elemento <seg
              type="code">persName</seg>.</p>
          <list type="unordered">
            <item>
              <p>Apellido: <seg type="code">surname</seg>
              </p>
            </item>
            <item>
              <p>Nombre: <seg type="code">forename</seg>
              </p>
            </item>
          </list>
          <p>En el atributo <seg type="code">@ref</seg> también se puede codificar la referencia a
            una base de datos externa en forma de URI como VIAF u ORCID.</p>
          <p>El tipo de colaboración se ha definido detalladamente con el elemento <seg type="code"
              >resp</seg> (<quote rendition="#i">responsibility</quote> – responsabilidad). En un
            elemento <seg type="code">note</seg> se ha definido el tipo de contribución: colaboración, colaboración editorial, transcripción, comentario o
            registros.</p>
          <ab type="codeblock">
            &lt;respStmt&gt;  
              &lt;persName ref="118763784"&gt;
               &lt;surname&gt;[Apellido]&lt;/surname&gt; 
               &lt;forename&gt;[Nombre]&lt;/forename&gt;
              &lt;/persName&gt; 
            &lt;resp&gt; 
              &lt;note type="remarkResponsibility"&gt;colaboración&lt;/note&gt; 
            &lt;/resp&gt;
            &lt;/respStmt&gt;
          </ab>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Financiación</head>
          <p>Tras el nombre del editor o editora, se han identificado las
            tres entidades que financian el proyecto: Auswärtiges Amt, Fritz Thyssen Stiftung y
            Gerda Henkel Stiftung.</p>
          <p>En <seg type="code">//titleStmt</seg> se ha utilizado el elemento <seg
              type="code">funder</seg> de la siguiente manera:</p>
          <ab type="codeblock">
            &lt;funder ref="https://www.auswaertiges-amt.de/de/"&gt;Auswärtiges Amt&lt;/funder&gt; 
            &lt;funder ref="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/"&gt;Fritz Thyssen Stiftung&lt;/funder&gt; 
            &lt;funder ref="https://www.gerda-henkel-stiftung.de/"&gt;Gerda Henkel Stiftung&lt;/funder&gt;
          </ab>
          <p>El elemento <seg type="code">funder</seg> lleva el atributo <seg type="code"
              >@ref</seg> con un hipervínculo a la web de las tres entidades financiadoras.</p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Edición</head>
          <p>Todas las ediciones del proyecto mencionan el Proyecto Humboldt Digital y
            documentan la fecha de edición. Se ha codificado esta información sobre la edición con los elementos <seg type="code"
              >editionStmt</seg> y <seg type="code">p</seg> de la siguiente manera:</p>
          <ab type="codeblock"> 
            &lt;editionStmt&gt;  
              &lt;p&gt;Proyecto Humboldt Digital (&lt;date&gt;2021&lt;/date&gt;)&lt;/p&gt;  
            &lt;/editionStmt&gt; 
          </ab>
          <p>La fecha entre paréntesis corresponde al año de creación del documento TEI; es importante no confundir esta fecha con la fecha de creación de la fuente que se está editando.</p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Publicación y licencia</head>
          <p>En todas las ediciones se ha codificado información sobre las organizaciones responsables de la distribución y
            publicación de las ediciones, los lugares de publicación y la licencia en todas las ediciones creadas en el marco
            del proyecto.</p>
          <p>Para ello se ha utilizado el elemento <seg type="code">publicationStmt</seg>.
            Dentro de este elemento, se han utilizado tres elementos anidados: <seg type="code"
              >publisher</seg> (entidad que publica la edición), <seg type="code">pubPlace</seg>
            (lugar de publicación) y <seg type="code">availability</seg> (disponibilidad). Por
            ejemplo:</p>
          <ab type="codeblock"> 
            &lt;publicationStmt&gt;  
             &lt;publisher&gt; &lt;ref target="http://www.bbaw.de"&gt;  Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)&lt;/ref&gt; 
             &lt;/publisher&gt;  
             &lt;pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159"&gt; Berlín&lt;/pubPlace&gt;  
             &lt;availability status="free"&gt;  
                &lt;licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"&lt;Creative Commons Atribución 4.0 Internacional (CC BY 4.0) &lt;/licence&gt;  
             &lt;/availability&gt; 
            &lt;/publicationStmt&gt;  </ab>
          <p>De manera opcional, se ha enriquecido la información sobre la entidad responsable de
            la publicación mediante el elemento <seg type="code">ref</seg> para proporcionar un hipervínculo a la web con el atributo <seg type="code">@target</seg>. Asimismo, de manera opcional, se ha utilizado el atributo <seg type="code">@ref</seg> en el elemento <seg type="code"
              >pubPlace</seg> para identificar el lugar de publicación con un URI.</p>
          <p>Los elementos <seg type="code">publisher</seg> y <seg type="code">pubPlace</seg> son
            repetibles, es decir, es posible incluir más de una entidad y lugar de publicación, pero
            la información sobre la disponibilidad del fichero no es repetible.</p>
          <p>El elemento <seg type="code">availability</seg>, con un atributo <seg type="code"
              >@status="free"</seg>, contiene a su vez un elemento <seg type="code"
              >licence</seg> con información sobre la licencia de la edición
            digital; se ha utilizado el atributo <seg type="code">@target</seg> para dar la URL de la licencia.</p>
          <p>En todas las ediciones del proyecto, se ha utilizado la licencia "Creative Commons
            Atribución 4.0 Internacional (CC BY 4.0)".</p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Fuente textual</head>
          <p>En todas las ediciones del proyecto se ha codificado la fuente de la que deriva el
            texto, el nombre de la institución en la que se conserva el documento y al menos un
            identificador como una signatura.</p>
          <p>La descripción de la fuente se ha codificado con el elemento <seg type="code"
              >msDesc</seg> (manuscript description). Dentro se ha utilizado el elemento <seg type="code">msIdentifier</seg> para proporcionar información sobre la institución que conserva el documento con el elemento <seg type="code"
              >institution</seg> y la signatura con elemento <seg type="code">idno</seg>, que lleva
            el atributo <seg type="code">@type</seg> con el valor <seg type="code">shelfmark</seg>. Es importante anidar el elemento <seg type="code">idno</seg> dentro de otro elemento <seg type="code">idno</seg>; de esta manera es posible repetir el elemento <seg type="code">idno</seg> tantas veces como sea necesario. De manera opcional, se ha incluido información sobre la colección con el elemento <seg type="code"
              >collection</seg>. Por ejemplo:</p>
          <ab type="codeblock"> 
            &lt;msDesc type="copy"&gt; 
              &lt;msIdentifier&gt;
               &lt;institution&gt;[institución]&lt;/institution&gt;
               &lt;collection&gt;[colección]&lt;/collection&gt; 
               &lt;idno&gt; 
                &lt;idno type="shelfmark"&gt;[signatura]&lt;/idno&gt; 
               &lt;/idno&gt; 
              &lt;/msIdentifier&gt;
            &lt;/msDesc&gt; 
          </ab>
          <p>Cuando la fuente de la que deriva el texto es un documento impreso o se ha consultado una edición impresa, se ha codificado
            la información en <seg type="code">listWit</seg> y se ha utilizado el elemento <seg type="code">witness</seg>. Dentro se ha usado
            un elemento <seg type="code">bibl</seg> para codificar una referencia bibliográfica. Se ha utilizado
             el atributo <seg type="code">@type</seg> con el valor <seg type="code"
              >print</seg> para distinguirlo de un manuscrito.</p>
          <p>Por ejemplo:</p>
          <ab type="codeblock">
            &lt;witness&gt; 
              &lt;bibl type="print"&gt;Humboldt, Alexander von: Geografía de la plantas, ó Quadro físico de los Andes Equinoxiales, y de los paises
              vecinos. Semanario del Nuevo Reyno de Granada, volumen 16-21, 1809.&lt;/bibl&gt;
            &lt;/witness&gt;
          </ab>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Tipo de fuente textual</head>
          <p>La fuente de la edición siempre se basa en un texto que puede ser de diferentes
            tipos:</p>
          <list type="unordered">
            <item>
              <p>Manuscrito</p>
            </item>
            <item>
              <p>Copia</p>
            </item>
            <item>
              <p>Borrador</p>
            </item>
            <item>
              <p>Impreso</p>
            </item>
          </list>
          <p>Cuando se utilizan más de una fuente textual, se ha seleccionado <hi
              rendition="#i">un único</hi> documento como base textual. Los demás testimonios
            textuales se mencionan explícitamente en la edición sólo en los lugares que transmiten
            variantes mediante un comentario editorial.</p>
          <p>Si la existencia y el contenido de un documento se han deducido con la ayuda de otros
            documentos, no hay base textual. En tal caso, en el elemento <seg type="code">msDesc</seg>, se ha codificado el tipo de fuente textual con el
            atributo <seg type="code">@rend</seg>. Para ello se ha escogido entre los siguientes
            valores:</p>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>
                <p>Tipo de fuente textual</p>
              </cell>
              <cell>
                <p>Valor para <seg type="code">@rend</seg>
                </p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p>Desarrollado</p>
              </cell>
              <cell>
                <p>
                  <seg type="code">notExtant</seg>
                </p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p>Borrador</p>
              </cell>
              <cell>
                <p>
                  <seg type="code">concept</seg>
                </p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p>Manuscrito</p>
              </cell>
              <cell>
                <p>
                  <seg type="code">manuscript</seg>
                </p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p>Copia</p>
              </cell>
              <cell>
                <p>
                  <seg type="code">copy</seg>
                </p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p>Impreso</p>
              </cell>
              <cell>
                <p>
                  <seg type="code">print</seg>
                </p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <p>Por ejemplo:</p>
          <ab type="codeblock">&lt;msDesc rend="manuscript"&gt;</ab>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>URI del registro bibliográfico</head>
          <p>Las fuentes documentales se identifican tradicionalmente con una signatura. Dado que
            las signaturas solo pueden ser identificadas parcialmente por máquinas, siempre que sea posible, se ha añadido un URI si se conoce o está disponible. El URI es un identificador de recursos
            uniforme (del inglés <quote rendition="#i">Uniform Resource Identifier</quote>). El
            identificador está estandarizado (<ref target="https://tools.ietf.org/html/rfc3986">RFC
              3986</ref>) y es legible por una máquina, ya que únicamente se compone de ciertos
            símbolos (especialmente los espacios en blanco no están permitidos).</p>
          <p>Siempre que ha sido posible se ha utilizado un URI para conectar el texto editado con el registro bibliográfico del repositorio digital del proyecto.</p>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>
                <p>Nombre del elemento</p>
              </cell>
              <cell>
                <p>Punto de inserción</p>
              </cell>
              <cell>
                <p>Atributo</p>
              </cell>
              <cell>
                <p>Contenido del elemento</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p>
                  <seg type="code">idno</seg>
                </p>
              </cell>
              <cell>
                <p>
                  <seg type="code">//msIdentifier/idno/idno</seg>
                </p>
              </cell>
              <cell>
                <p>
                  <seg type="code">@type="uri"</seg>
                </p>
              </cell>
              <cell>
                <p>[URI]</p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <p>Se ha utilizado el elemento &lt;idno&gt; como parte del elemento &lt;msIdentifier&gt; y como elemento hijo de otro <seg type="code">idno</seg> de la
            siguiente manera:</p>
          <ab type="codeblock">
            &lt;idno&gt;
                &lt;idno type="shelfmark"&gt;Caja pequeña 7b, no. 68&lt;/idno&gt;
                &lt;idno type="uri"&gt;http://kalliope-verbund.info/DE-611-HS-1272345&lt;/idno&gt;
            &lt;/idno> 
          </ab>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Descripción del documento</head>
          <p>Se han descrito las características físicas (papel, formato, número de páginas, etc.) de la fuente textual de la que deriva la edición de manera opcional.</p>
          <p>La descripción del documento se ha codificado con el elemento <seg type="code"
              >physDesc</seg> (<quote rendition="#i">physical description</quote>, en español:
            descripción física). La descripción ha sido proporcionada como texto en un elemento <seg
              type="code">p</seg>:</p>
          <ab type="codeblock">
            &lt;physDesc&gt; 
                &lt;p&gt;La carta consiste en una hoja de papel blanco delgado en el formato …&lt;/p&gt; 
            &lt;/physDesc&gt;</ab>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Autor del texto</head>
          <p>Si se conoce quién es autor del texto, esta información se ha codificado en el elemento
              <seg type="code">profileDesc</seg>. Allí, se ha creado un elemento <seg type="code"
              >creation</seg> donde se han codificado los datos sobre la creación: autor, lugar de
            escritura y fecha de creación.</p>
          <p>El nombre del autor se ha codificado con el elemento <seg type="code">persName</seg>. En caso
            de seleccionar el autor del registro de personas del proyecto, el ID asociado se genera en el
            atributo <seg type="code">@key</seg>, creando un enlace al registro.</p>
          <ab type="codeblock">
            &lt;profileDesc&gt; 
             &lt;creation&gt;
               &lt;persName key="H0012682"&gt;Arango y Parreño, Francisco de (1765-1837)&lt;/persName&gt;…
             &lt;/creation&gt; 
            &lt;/profileDesc&gt;
          </ab>
          <p>Se ha respetado siempre el siguiente orden: primero el apellido y luego el nombre, separados por una coma. Si se
            conoce la fecha de nacimiento y fallecimiento, se ha incluido seguida del nombre y
            entre paréntesis como se muestra en el ejemplo.</p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Lugar de escritura</head>
          <p>Si se conoce el lugar de escritura, se ha codificado también en el elemento <seg
              type="code">profileDesc</seg>. Allí, si aún no existiera uno, se ha creado un elemento
              <seg type="code">creation</seg>. Dentro de este elemento, se ha utilizado <seg type="code">placeName</seg> para codificar
            el nombre del lugar. Si el lugar de escritura figura en el registro de lugares, el ID
            asociado se ha incluido en el atributo <seg type="code">@key</seg>. Por ejemplo:</p>
          <ab type="codeblock">
            &lt;profileDesc&gt; 
              &lt;creation&gt;
                &lt;placeName key="ed_wz2_shs_qx"&gt;Madrid&lt;/placeName&gt;…
               &lt;/creation&gt;
            &lt;/profileDesc&gt;
          </ab>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Fechas</head>
          <p>Si se conoce la fecha de creación, se ha codificado con el elemento <seg type="code"
              >date</seg> respetando el formato <seg type="code">AAAA-MM-DD</seg> (o <seg
              type="code">AA-MM</seg> o <seg type="code">AAAA</seg>, dependiendo de la información
            disponible) y utilizando los atributos <seg type="code">@when</seg>, <seg type="code"
              >@from</seg>/<seg type="code">@to</seg> o <seg type="code">@notBefore</seg>/<seg
              type="code">@notAfter</seg>. Esto permite que el programa o aplicación web utilice
            estos datos para buscar información en un periodo
            concreto de tiempo o filtrar los documentos a partir de la fecha estandarizada.</p>
          <list type="ordered:arabic">
            <item>
              <p>Fecha exacta</p>
            </item>
          </list>
          <ab type="codeblock">
            &lt;date when="1772-12-21"&gt;tres días antes de la Nochebuena del año 1772&lt;/date&gt;
          </ab>
          <list type="ordered:arabic">
            <item n="2">
              <p>Período de tiempo exacto</p>
            </item>
          </list>
          <ab type="codeblock">
            &lt;date from="1731-11-11" to="1741-09-11"&gt;del 11 de noviembre de
            1731 al 11 de septiembre de 1741&lt;/date&gt;
          </ab>
          <list type="ordered:arabic">
            <item n="3">
              <p>Período aproximado</p>
            </item>
          </list>
          <ab type="codeblock">
            &lt;date notBefore="1804-05-01" notAfter="1804-05-16"&gt;Primera
            mitad de mayo de 1804&lt;/date&gt;
          </ab>
          <p>Además, de manera opcional, se ha utilizado el atributo <seg
              type="code">@cert</seg> con los valores <seg type="code">high</seg> y <seg type="code"
              >low</seg> para codificar la certeza con que se sabe si la fecha es correcta.</p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Idioma</head>
          <p>En todas las ediciones del proyecto, se ha codificado el idioma principal del texto. En <seg type="code">profileDesc</seg>, se ha utilizado el
            elemento <seg type="code">langUsage</seg>. Allí se ha anidado el elemento <seg type="code"
              >language</seg> para codificar el idioma o lengua. Por ejemplo:</p>
          <ab type="code">
            &lt;langUsage&gt; 
               &lt;language ident="es"&gt;Español&lt;/language&gt;
            &lt;/langUsage&gt; </ab>
          <p>Se ha utilizado el atributo <seg type="code">@ident</seg> para identificar con un
            código estandarizado el idioma: "es" para el español, "de" para el alemán, "en" para el
            inglés, "fr" para el francés, etc.</p>
          <p>Si el texto contiene partes sustanciales en otros idiomas, es posible repetir el
            elemento <seg type="code">language</seg> tantas veces como se desee.</p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Resumen</head>
          <p>En todas las ediciones del proyecto, se ha proporcionado un resumen del contenido
            intelectual del texto, los temas, las ideas discutidas, etc.</p>
          <p>El resumen se ha codificado con <seg type="code">//profileDesc/abstract</seg> en un
            elemento <seg type="code">p</seg> de la siguiente manera:</p>
          <ab type="code">
            &lt;abstract xml:lang="es"&gt; 
               &lt;p&gt;Notas de Humboldt sobre la obra de Jean Nicolas Berthe "Précis Historique de la Maladie qui a régné dans l’Andalousie en 1800". Humboldt resume las tesis del trabajo de Berthe en preparación de su tratado
            científico sobre la fiebre amarilla. La obra de Berthe fue publicada en 1802.&lt;/p&gt;
            &lt;/abstract&gt; </ab>
          <p>Se ha proporcionado el resumen en español y en alemán. Se ha repetido el
            elemento <seg type="code">abstract</seg> y se ha utilizado el atributo <seg type="code"
              >@xml:lang</seg> con un código estandarizado de dos caracteres: "es" para el español y "de" para el alemán.</p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Categorización</head>
          <p>En <seg type="code">//profileDesc</seg> se ha utilizado el elemento <seg
              type="code">textClass</seg> para incluir distintas categorías con las que clasificar
            el texto editado. Se aceptan tres tipos de categorías: género, forma y tema. Para ello,
            se ha utilizado el elemento <seg type="code">catRef</seg> con los atributos <seg
              type="code">@scheme</seg> y <seg type="code">@target</seg>. Por ejemplo:</p>
          <ab type="code">
            &lt;textClass&gt; 
               &lt;catRef scheme="#genre" target="#notebooks"/&gt;
               &lt;catRef scheme="#form" target="#manuscript"/&gt; 
               &lt;catRef scheme="#subject" target="#slavery"/&gt;
               &lt;catRef scheme="#subject" target="#geography"/&gt; 
               &lt;catRef scheme="#subject" target="#sugar"/&gt;
            &lt;/textClass&gt; </ab>
          <p>Las tres categorías son repetibles y opcionales. Todas las categorías se han definido previamente en la taxonomía del proyecto situada
            en el elemento <seg type="code">taxonomy</seg>.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="level1" xml:id="texto">
        <head>Texto</head>
        <p>Los textos editados como parte del proyecto han sido codificados desde un punto de vista estructural. Se han representando de manera explícita con etiquetado TEI todos los párrafos, rupturas de línea, listas, tablas, notas y dibujos. Asimismo, se han codificado la paginación o foliación de la fuente, incluyendo las páginas en blanco, y los cambios en la tipografía como los destacados, los espacios dejados por el autor, las intervenciones autoriales como las eliminaciones, adiciones y sustituciones, y las intervenciones editoriales como las normalizaciones, la resolución de las abreviaturas, las palabras suplidas, las correcciones de errores evidentes, las lecturas inciertas y el texto ilegible, las omisiones y los extranjerismos. Por último, en la medida de lo posible, se han codificado también las fechas y las entidades nombradas (personas, lugares y organizaciones) en el cuerpo del texto.</p>
        <div type="level2" xml:id="intervenciones-autoriales">
          <head>Intervenciones autoriales</head>
          <p>En todas las ediciones digitales del proyecto se han codificado los cambios de tipografía y las intervenciones autoriales de manera explícita, es decir, con etiquetado TEI.</p>
          <div type="level3">
            <head>Destacados</head>
            <p>Los destacados y marcas en el borde del documento se han codificado con el elemento <seg type="code">hi</seg> (highlighted) y el atributo <seg type="code">@rendition</seg> para especificar su apariencia:</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Tipo de destacado</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Valor para <seg type="code">@rendition</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>simple</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">#u</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>doble</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">#uu</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>marcado al margen</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">#mMM</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">Sucinta noticia de la situación &lt;hi rendition="#uu"&gt;presente de esta colonia. Agosto de 800''&lt;/hi&gt;</ab>
            <p>Si un párrafo completo esté destacado con una marca en el margen, se ha codificado con el elemento <seg type="code">p</seg> y el atributo <seg type="code">@rendition</seg> con el valor <seg type="code">#mMM</seg> (marca al borde).</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Superscript</head>
            <p>Los números o letras que aparecen volados (es decir, ligeramente elevados respecto a la línea) en la fuente textual se han codificado con el elemento <seg type="code">hi</seg> (highlighted) y el atributo <seg
                type="code">@rendition</seg> con valor <seg type="code">#sup</seg>. Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">ap.&lt;hi rendition="#sup"&gt;do&lt;/hi&gt;</ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Eliminaciones</head>
            <p>Siempre que ha sido sea legible y con independencia de si se encuentra en saltos de línea, abreviaturas, normalizaciones y correcciones o adiciones del editor, se ha codificado el texto eliminado con el elemento <seg type="code">del</seg> (deletion) y haciendo uso del atributo <seg type="code">@rendition</seg> para especificar el tipo de eliminación:</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Tipo de eliminación</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Valor para <seg type="code">@rendition</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>reescritura encima del texto original</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">#ow</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>tachado</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">#s</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>borrado</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">#erased</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">Conocen ya estos vecinos la esplendidez en la mesa, las viviendas, muebles, &lt;del rendition="#s"&gt;y&lt;/del&gt; vestidos y tren de calle.</ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Adiciones</head>
            <p>En todas las ediciones del proyecto se han codificado las adiciones que el propio autor ha realizado en la fuente textual. Se entiende por adiciones todos los añadidos realizados por el autor que sólo amplían el texto y se integran sintácticamente.</p>
            <p>Las adiciones hechas por el autor se han codificado con <seg type="code">add</seg> (addition) utilizando el atributo <seg type="code">@place</seg> para especificar el lugar de la adición:</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Valor</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Definición</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">superlinear</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>encima de la línea</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">sublinear</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>debajo de la línea</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">intralinear</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>en la misma línea</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">across</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>sobre el texto original</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">left</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>en el margen izquierdo</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">right</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>en el margen derecho</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">mTop</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>en el margen superior</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">mBottom</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>en el margen inferior</p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">[…] y logré para el Comercio con estranjeros, los &lt;add place="intralinear"&gt;ensanches&lt;/add&gt; que se explican en el documento […]</ab>
            <p>Si hay una marca de inserción hecha por el autor en la fuente, se ha codificado con el elemento <seg type="code">metamark/</seg>. La forma de la marca de inserción (asterisco, número, etc.) no se ha especificado.</p>
          </div><div type="level3">
            <head>Sustituciones</head>
            <p>Si se elimina una palabra o un pasaje del texto en el manuscrito y al mismo tiempo se añade una palabra, estos dos fenómenos textuales se han codificado juntos con un elemento <seg type="code">subst</seg> (substition).</p>
            <p>La palabra eliminada se ha codificado con el elemento <seg type="code">del</seg> (deletion). El tipo de eliminación se ha especificado en el atributo <seg type="code">@rendition</seg>:</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Tipo de eliminación</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Valor para <seg type="code">@rendition</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>reescritura encima del texto original</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">#ow</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>tachado</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">#s</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>borrado</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">#erased</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>La palabra (o palabras) añadida se ha codificado con el elemento <seg type="code">add</seg> (addition). El lugar de la adición se ha especificado con el atributo <seg type="code">@place</seg>:</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Tipo de adición</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Valor para <seg type="code">@place</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>encima de la línea</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">superlinear</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>debajo de la línea</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">sublinear</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>en la misma línea</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">intralinear</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>sobre el texto original</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">across</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>en el margen izquierdo</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">left</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>en el margen derecho</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">right</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">en donde manifies&lt;g ref="#typoHyphen"/&gt;&lt;lb break="no"/&gt;t 
            &lt;subst&gt; 
              &lt;del rendition="#ow"&gt;a&lt;/del&gt; 
              &lt;add place="across"&gt;o&lt;/add&gt; 
            &lt;/subst&gt; con la mayor claridad</ab>
          </div>
        </div>
          <div type="level2" xml:id="estructuras-textuales">
          <head>Estructuras textuales</head>
          <div type="level3">
            <head>Párrafos</head>
            <p>En todas las ediciones del proyecto se han codificado los párrafos siguiendo la secuencia de la fuente textual (sea un manuscrito o un impreso). De manera opcional se han codificado el sangrado
              de los párrafos si la editora o editor considera dicha información relevante.</p>
            <p>Los párrafos se han codificado con el elemento <seg type="code">p</seg> (paragraph).</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Rupturas de línea</head>
            <p>Las rupturas de línea se han codificado de manera explícita siguiendo la fuente textual con un elemento (vacío) <seg type="code"
                >lb/</seg> (line beginning). El elemento <seg type="code">lb/</seg> se ha utilizado al <hi rendition="#i">comienzo</hi> de la línea, tal y como determinan las directrices
              TEI.</p>
            <p>Si el salto de línea ocurre dentro de una palabra, se ha codificado con el
              atributo <seg type="code">@break</seg> y el valor <seg type="code">no</seg>. En caso
              de aparecer un separador en la fuente original, se ha codificado como <seg type="code">
                <g ref="#typoHyphen"/>
              </seg>.</p>
            <ab type="codeblock">Los molinos fueron víctimas de una ma&lt;lb break="no"/&gt;za
              enorme de aguas detenidas</ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Foliación y paginación</head>
            <p>En todas las ediciones del proyecto se ha codificado el inicio de la foliación o paginación, es decir, el lugar en
              que se inicia un folio nuevo o página nueva. Siempre se marca el principio del
              folio o página, no el final. En caso de que el autor haya empleado otro sistema para
              numerar las páginas en la fuente textual, se ha codifcado la foliciación o paginación del autor de manera opcional.</p>
            <p>El inicio de folio o página se ha codificado siempre con el elemento vacío
                <seg type="code">pb/</seg> (pagebreak). El atributo <seg type="code">@n</seg>
              contiene el número de página o folio (según la secuencia física del documento o del
              autor).</p>
            <ab type="codeblock">
              distinta de las demás&lt;pb n="3v"/&gt;colonias del continente Americano
              </ab>
            <p>La digitalización del folio o página se ha codificado con el atributo <seg type="code"
                >@facs</seg> (facsimile). Como regla general solo se ha codificado el nombre del fichero de la imagen
              digital; el nombre del fichero corresponde a un URI. Por
              ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">&lt;n="1r" facs="787980595-0001"/&gt;</ab>
            <p>Cualquier otra información sobre la numeración contenida en la fuente se ha codificado con el elemento <seg type="code">fw</seg> (forme work); este elemento lleva el atributo <seg
                type="code">@type</seg> con el valor <seg type="code">folNum</seg>.</p>
            <ab type="codeblock">&lt;fw type="folNum"&gt;34&lt;/fw&gt;</ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Páginas en blanco</head>
            <p>En todas las ediciones del proyecto se han codificado las páginas en blanco de la fuente textual. Además, se ha distinguido entre páginas en blanco, páginas perdidas, espacios en
                blanco semánticamente significativos y omisiones
                de los editores.</p>
            <p>Para poder representar y mostrar la foliación correctamente, se ha codificado cada página
              (en blanco) individualmente. Aunque se sucedan varias páginas en blanco, siempre se ha introducido un número <quote rendition="#i">1</quote> para cada nueva página en
              blanco codificada.</p>
            <p>Las páginas en blanco se han codificado con el elemento (vacío) <seg type="code">gap/</seg>.
              Este se coloca justo después del salto de página (<seg type="code">pb/</seg>)
              anterior. Los dos atributos <seg type="code">@unit</seg> y <seg type="code"
                >@quantity</seg> del elemento <seg type="code">gap/</seg> llevan los
              valores <seg type="code">pages</seg> y <seg type="code">1</seg>. El atributo <seg
                type="code">@reason</seg> contiene el valor <seg type="code">empty</seg>. Cuando hay más de una página en blanco seguida, se han codificado cada una de ellas individualmente.</p>
            <ab type="codeblock">
            &lt;pb n="132v"/&gt;&lt;gap unit="pages" quantity="1" reason="empty"/&gt;</ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Espacios en blanco</head>
            <p>El espacio en blanco semánticamente significativo (por ejemplo, a veces los autores dejan un espacio en el texto para complementarlo posteriormente)
              se han codificado con el elemento vacío <seg type="code">space</seg>. La
              reproducción de dichos vacíos en la transcripción se ha distinguido de las omisiones realizadas por los editores, así como de las
                páginas vacías o perdidas, cada una de las cuales se ha codificado como
                <seg type="code">gap/</seg>.</p>
            <p>El espacio en blanco semánticamente significativo se ha codificado con el
              elemento (vacío) <seg type="code">space/</seg> y tres atributos: con <seg type="code"
                >@dim</seg> se ha indicado si es un espacio en blanco horizontal o vertical mientras que el alcance de
              la omisión se ha indicado mediante los valores de los atributos <seg
                type="code">@unit</seg> y <seg type="code">@quantity</seg>. Si el número de líneas
                (<seg type="code">unit="lines"</seg>), caracteres (<seg type="code"
                >unit="chars"</seg>) o palabras (<seg type="code">unit="words"</seg>) omitidos no se
              puede determinar de manera segura, se ha utilizado el valor <seg type="code">1</seg> en
                <seg type="code">@quantity</seg>. Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">
            sur une longueur de plus de &lt;space quantity="1" unit="words"/&gt;. Sa largeur 
            </ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Listas</head>
            <p>Las listas se han codificado con el elemento <seg type="code"
                >list</seg>. Los puntos o líneas individuales se han transcrito en un elemento <seg
                type="code">item</seg>. La numeración existente (también con letras) no se ha codificado de manera independiente, sino que se ha transcrito dentro del
              elemento <seg type="code">item</seg>.</p>
            <ab type="codeblock">
            &lt;list&gt; 
              &lt;item&gt;Le Rio Apure près de S. Fernando 206 t.&lt;/item&gt; 
              &lt;item&gt;Orinoco à la bocca Apure 1905 t.&lt;lb/&gt;mais quand le
              Capucin est islado = 10750 mètres.&lt;/item&gt; 
              &lt;item&gt;Orinoco près du Baraguan 889 t.&lt;/item&gt; 
              &lt;item&gt;Orinoco près de urbano 2674 t. &lt;lb/&gt;jusqu’au delà de l’Isle de Urba&lt;g ref="#typoHyphen"/&gt;&lt;lb break="no"/&gt;na et de I. vieja de Montica.&lt;/item&gt; 
            &lt;/list&gt;</ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Tablas</head>
            <p>Las tablas contenidas en la fuente se han transcrito como tal, haciendo distinción
              entre tablas explícitas e implícitas. Hay tablas explícitas dibujadas por el autor,
              mientras que en las implícitas la tabla es reconocible sólo por la disposición de sus
              contenidos. Se ha distinguido entre tablas y enumeraciones que
                se asemejan a listas.</p>
            <p>Las tablas se han codificado con el elemento <seg type="code">table</seg>. Se ha
              asignado a la primera fila de la tabla el atributo <seg type="code"
                >@role="label"</seg> para que se consideren como encabezados. Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">
            &lt;table rows="3" cols="2"&gt; 
              &lt;head&gt;Tabla&lt;/head&gt;
              &lt;row role="label"&gt; 
               &lt;cell&gt;[Encabezado columna 1]&lt;/cell&gt;
               &lt;cell&gt;[Encabezado columna 2]&lt;/cell&gt; 
              &lt;/row&gt; &lt;row&gt;
               &lt;cell&gt;[Columna 1/ Fila 1]&lt;/cell&gt; 
               &lt;cell&gt;[Columna 2/ Fila 1]&lt;/cell&gt; 
              &lt;/row&gt; … 
            &lt;/table&gt;</ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Alineación de texto</head>
            <p>En las tablas y en el inicio de una carta, se puede especificar la alineación del texto. De este modo, las fechas o las celdas de la tabla se alinean a la derecha. Para ello, se ha utilizado atributo <seg type="code">@rendition</seg> con el
              valor <seg type="code">#right</seg> en el elemento <seg type="code">cell</seg> (celda de tabla) o <seg type="code"
                >dateline</seg>.</p>
            <ab type="codeblock"> 
            &lt;table cols="4" rows="20" rend="drawn"&gt; 
             &lt;head&gt;Océan entre l’europe&lt;supplied&gt;,&lt;/supplied&gt; l’afrique et l’amérique.&lt;/head&gt;
             &lt;row role="label"&gt; 
              &lt;cell&gt;Latitude &lt;lb/&gt;boréale.&lt;/cell&gt;
              &lt;cell&gt;Longitude du&lt;lb/&gt;méridien&lt;lb/&gt;de Paris.&lt;/cell&gt;
              &lt;cell&gt;température de&lt;lb/&gt;la surface de&lt;lb/&gt;la mer.&lt;lb/&gt;
              thermomètre de reaumur.&lt;/cell&gt; 
              &lt;cell&gt;température &lt;lb/&gt;de l’atmosphère.&lt;lb/&gt; &lt;choice&gt;&lt;orig/&gt;&lt;reg&gt;thermomètre de
              reaumur.&lt;/reg&gt; &lt;/choice&gt;&lt;/cell&gt; 
            &lt;/row&gt; 
            &lt;row&gt; 
             &lt;cell rendition="#right"&gt;43°. 29′&lt;/cell&gt; 
              &lt;cell rendition="#right"&gt;10°. 31′.″&lt;/cell&gt; 
              &lt;cell rendition="#right"&gt;12°.&lt;/cell&gt; 
              &lt;cell rendition="#right"&gt;18°.&lt;/cell&gt; &lt;/row&gt; &lt;row&gt; 
              &lt;cell rendition="#right"&gt;39. 10.&lt;/cell&gt; 
              &lt;cell rendition="#right"&gt;16. 18. 30″&lt;/cell&gt; 
              &lt;cell rendition="#right"&gt;12.&lt;/cell&gt; 
              &lt;cell rendition="#right"&gt;13.&lt;/cell&gt; 
             &lt;/row&gt; 
             &lt;!--[…]--&gt;
            &lt;/table&gt;</ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Notas</head>
            <p>Las notas del autor o de un editor contemporáneo no se han insertado siguiendo su ubicación en
              el manuscrito, sino en el pasaje del texto al que la nota se refiere realmente (o que
              el editor supone razonablemente que se refiere). En caso de emplear una marca de
              inserción (asterisco, número, etc.), se ha utilizado una señal de inserción
              general (es decir, el elemento vacío <seg type="code">metamark/</seg>) para
              indicar que el texto ha sido introducido por el autor y no por los editores.</p>
            <p>Las notas se han codificado con el elemento <seg type="code"
              >note</seg>:</p>
            <ab type="codeblock">En los partidos más remotos una caballería &lt;note place="mBottom" hand="#author"&gt;La caballería es una superficie de tierra de quatro cientas treinta y dos varas en quadro.&lt;/note&gt; de tierra montuosa se paga en el día a quinientos pesos fuertes al contado,[…]</ab>
            <p>El autor de la nota se puede codificar con el atributo <seg type="code">@hand</seg>:</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Valor</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Definición</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">#author</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Autor del texto</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">#addressee</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Destinatario de esta carta</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">#unknown</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Desconocido</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">H000000</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>ID interno proveniente del registro de personas</p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>El lugar de la nota se ha codificado con el atributo <seg type="code">@place</seg>:</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Valor</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Definición</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">left</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>margen izquierdo</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">right</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>margen derecho</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">mTop</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>parte superior</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">mBottom</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>parte inferior</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">inline</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>dentro de la línea</p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>Si el autor utiliza una marca de inserción, se ha codificado con el elemento vacío <seg type="code">metamark/</seg>. La apariencia de la marca de inserción (asterisco, número, etc.) no se ha hecho explícita.</p>
            <p>Se ha diferenciado entre las notas y las adiciones: las
              adiciones complementan el texto principal y se integran sintácticamente en él. Las
              notas son, como las notas a pie de página impresas, unidades de texto
              independientes.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Dibujos</head>
            <p>Los dibujos e ilustraciones se han codificado con el elemento <seg type="code">figure</seg>. Se codificado la persona que
              realizó el dibujo con el atributo <seg type="code">@hand</seg>: <seg
                type="code">#author</seg>, <seg type="code">#addressee</seg>, <seg type="code"
                >#unknown</seg> o una persona del registro de personas. En caso de que se disponga
              de un título en el documento original, se ha codificado con el elemento <seg type="code">p</seg>. En el elemento hijo <seg type="code"
                >figDesc</seg>, en cambio, las y los editores han descrito de manera opcional la imagen. El
              nombre del fichero se ha codificado con el atributo <seg type="code">@facs</seg>. Los
              comentarios editoriales que se refieren a la imagen en sí se han codificado con el elemento
              hijo <seg type="code">note</seg>.</p>
            <ab type="codeblock">
            &lt;figure facs="dibujo" hand="#addressee"&gt; 
             &lt;p&gt;[Título de la figura]&lt;/p&gt; 
             &lt;figDesc&gt;[Descripción de la imagen por el editor]&lt;/figDesc&gt; 
             &lt;note type="editorial"&gt;[Comentario editorial]&lt;/note&gt; 
            &lt;/figure&gt;</ab>
          </div>
        </div>
        <div type="level2" xml:id="intervenciones-editoriales">
          <head>Intervenciones editoriales</head>
          <p>En todas las ediciones digitales del proyecto se han codificado las intervenciones editoriales de manera explícita.</p>
          <div type="level3">
          <head>Normalizaciones</head>
          <p>La ortografía, puntuación y separación de las palabras se han normalizado de manera explcita con el elemento <seg type="code">choice</seg> y sus dos elementos hijos <seg type="code">orig</seg> (forma original) y <seg type="code">reg</seg> (forma regulizada). En el elemento <seg type="code">orig</seg> se ha codificado la forma
          original tal y como aparece en la fuente textual mientras que en el elemento <seg type="code">reg</seg> se ha codificado la forma regularizada, es decir, modernizada a la normal ortográfica actual para facilitar la legibilidad del texto. Por ejemplo:</p>
          <ab type="codeblock">
          &lt;choice&gt; 
              &lt;orig&gt;espendiendo&lt;/orig&gt;
              &lt;reg&gt;expendiendo&lt;/reg&gt; 
          &lt;/choice&gt;
          </ab>
          <p>Siempre se han codificado las palabras enteras aun cuando solamente se regularice una grafía o una tilde tal y como se muestra en el ejemplo anterior.</p>
          <p>Se ha seguido el mismo método de codificación con la normalización de contracciones o uniones de palabras. Por ejemplo:</p>
          <ab type="codeblock">
          &lt;choice&gt; 
              &lt;orig&gt;dela&lt;/orig&gt;
              &lt;reg&gt;de la&lt;/reg&gt; 
          &lt;/choice&gt;
          </ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Abreviaturas</head>
            <p>Las abreviaturas se han codificado con elemento <seg type="code">choice</seg>
              y sus dos elementos hijo <seg type="code">abbr</seg> (abreviatura) y <seg type="code">expan</seg> (abreviatura resuelta).
              En el elemento <seg type="code">abbr</seg> la abreviatura se ha codificado conservando la forma
              abreviada que aparece en la fuente textual mientras que en el elemento <seg type="code">expan</seg> las y los editoras han proporcionado la forma resuelta o expandida para facilitar la legibilidad del texto.</p>
            <ab type="codeblock">
            &lt;choice&gt; 
              &lt;abbr&gt;q&lt;/abbr&gt;
              &lt;expan&gt;que&lt;/expan&gt; 
            &lt;/choice&gt;
            </ab>
            <p>Las siglas se han codificado como abreviaturas y también se han codificado de manera explícita utilizando <seg type="code">choice</seg>.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Palabras, letras o signos de puntuación suplidos</head>
            <p>Cuando las palabras o signos de puntuación que faltan de manera evidente se han suplido, se ha codificado dicha información con el elemento <seg type="code">supplied</seg> indicando la probabilidad con la que se ha intervenido.</p>
            <p>Con el atributo <seg type="code">@cert</seg> (certainty) se ha codificado la certeza con la que se han suplido los caracteres o palabras:</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Valor</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Definición</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">low</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>baja</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">high</seg>
                  </p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>alta</p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">30 de julio de &lt;supplied cert="high"&gt;18&lt;/supplied&gt;27</ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Errores y correcciones</head>
            <p>Los errores evidentes que aparecen en la fuente textual se han codificado con el elemento <seg type="code">choice</seg>. Dentro, la palabra errónea se ha codificado con
                el elemento <seg type="code">sic</seg> mientras que la corrección se ha codificado con <seg type="code">corr</seg>. En el
              elemento <seg type="code">corr</seg>, el atributo <seg type="code">@cert</seg>
              (certainty) indica la certeza con que se ha corregido:</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Probabilidad</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Valor para <seg type="code">@cert</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>baja</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">low</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>media</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">medium</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>alta</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">high</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">
              &lt;choice&gt;
                &lt;sic&gt;Humbold&lt;/sic&gt;
                &lt;corr cert="high"&gt;Humboldt&lt;/corr&gt;
              &lt;/choice&gt;
              </ab>
           <p>Cuando una palabra aparece repetida y es evidente que se trata de un error, se ha empleado el mismo elemento <seg type="code">choice</seg> para codificar la palabra errónea con <seg type="code">sic</seg>. Ahora bien, en estos casos no se ha proporcionado una forma corregida sino que se ha utilizado el elemento <seg type="code">corr</seg> y se ha dejado vacío. Además, se ha utilizado el atributo <seg type="code">type</seg> con valor "deleted" para indicar que se ha eliminado una palabra redundante.</p>   
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Lecturas inciertas</head>
            <p>Las palabras o pasajes que no son fácilmente legibles se han codificado como "lecturas inciertas" con el elemento <seg type="code">unclear</seg>. Con el atributo <seg type="code"
                >@reason</seg> se ha especificado la razón de la lectura incierta:</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Razón de la lectura incierta</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Valor para <seg type="code">@reason</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>ilegible</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">illegible</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>difícil de leer debido a la sobreescritura</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">covered</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>Con el atributo <seg type="code">@cert</seg> (certainty) se ha indicado la probabilidad con la
              que se aplica la interpretación en opinión de los editores y editoras.</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Probabilidad</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Valor para <seg type="code">@cert</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>baja</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">low</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>alta</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">high</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">&lt;unclear reason="illegible" cert="high"&gt;año&lt;/unclear&gt;</ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Texto ilegible</head>
            <p>Los caracteres o palabras ilegibles en la fuente textual debido a daños materiales o a que la escritura es poco clara, se han codificado con el
              elemento vacío <seg type="code">gap/</seg>.</p>
            <p>Con el atributo <seg type="code">@reason</seg> se ha indicado la razón de la ilegibilidad:</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Razón de la ilegibilidad</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Valor para <seg type="code">@reason</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>destrucción/pérdida</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">lost</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>ilegible</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">illegible</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>difícil de leer debido a la sobreescritura</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">covered</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>Si se conoce el número de líneas, palabras, etc., se han codificado
              usando <seg type="code">@unit</seg> (unidad) y <seg type="code">@quantity</seg> (cantidad).</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Segmento ilegible</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Valor para <seg type="code">@unit</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>caracteres</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">chars</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>líneas</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">lines</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>páginas</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">pages</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>palabras</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">words</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>En el atributo <seg type="code">@quantity</seg>, se ha codificado el número de caracteres,
              líneas, etc. ilegibles.</p>
            <ab type="codeblock">&lt;gap reason="illegible" unit="words" quantity="3"/&gt;</ab>
            <p>Si un carácter (o cadena de caracteres) está tachado y no se puede descifrar, se
              ha codificado tanto con <seg type="code">del</seg> como con <seg type="code">gap/</seg>:</p>
            <ab type="codeblock"> &lt;del rendition="#s"&gt; &lt;gap reason="illegible" unit="chars"
              quantity="5"/&gt; &lt;/del&gt;</ab>
            <p>Por último, también se han codificado individualmente las páginas destruidas o perdidas.</p>
            <ab type="codeblock">&lt;pb n="1r"/&gt; &lt;gap reason="lost" unit="pages"
              quantity="1"/&gt;</ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Omisiones</head>
            <p>Las omisiones se han codificado de manera explícita. Por ejemplo, para representar y mostrar correctamente la foliación, se ha codificado cada página
              individualmente. Aunque se omitan varias páginas consecutivas, siempre se ha codificado la omisión con un <quote rendition="#i">1</quote> como número correspondiente a cada página que falta.</p>
            <p>Las omisiones de caracteres, palabras, pasajes de texto o páginas enteras por parte
              de los editores y editoras se han codificado con el elemento vacío <seg type="code"
                >gap/</seg>. Con el atributo <seg type="code">@unit</seg> se ha especificado el tipo de unidad que la editora o editor ha tenido en cuenta:</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Segmento omitido</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Valor para <seg type="code">@unit</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>caracteres</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">chars</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>líneas</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">lines</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>páginas</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">pages</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>palabras</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">words</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>Con el atributo <seg type="code">@quantity</seg>, se ha codificado el número de caracteres,
              líneas, etc. omitidos mientras que con el atributo <seg type="code">@reason</seg> se ha codificado el motivo de la omisión
              editorial.</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Motivo de la omisión</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Valor para <seg type="code">@reason</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>texto en idioma extranjero</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">fm</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>el texto no es importante para el corpus</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">insignificant</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">a menudo &lt;gap unit="words" quantity="1" reason="fm"/&gt;
              entonces de nuevo</ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Comentarios</head>
            <p>Los comentarios editoriales se han codificado con el elemento <seg type="code">seg</seg>
              (arbitrary segment). A su vez, se han anidado dos elementos: por un lado, <seg
                type="code">orig</seg> con el que se ha codificado el pasaje textual comentado; por el otro
              lado, <seg type="code">note</seg> con el que se ha codificado el comentario editorial en sí. Se ha utilizado el atributo <seg
                type="code">@type</seg> en <seg type="code">seg</seg> con el valor <seg type="code">comment</seg>.</p>
            <ab type="codeblock">
              &lt;seg type="comment"&gt; 
                &lt;orig&gt;Discurso del héroe&lt;/orig&gt; 
                &lt;note&gt;Comentario irónico que alude a...&lt;/note&gt;
              &lt;/seg&gt;
              </ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Referencias</head>
            <p>Las referencias a otras ediciones o pasajes internos se han codificado con el elemento
                <seg type="code">ref</seg>, cuyo atributo <seg type="code">@target</seg> contiene el
              ID único de la edición o del pasaje de destino. Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">&lt;ref target="BTEST/#start_b3k_pyf_cy"&gt;[una referencia]&lt;/ref&gt;</ab>
            <p>Además, en algunas ocasiones, con <seg type="code">ref</seg> se han codificado referencias a sitios web externos, por ejemplo, en algún comentario editorial. En este caso, la URL completa del
              sitio web se ha codificado en el atributo <seg type="code">@target</seg>.</p>
            <ab type="codeblock">
            &lt;seg type="comment"&gt; 
              &lt;orig&gt;el río&lt;/orig&gt;
              &lt;note xml:id="nxlm_bhy_ny"&gt;&lt;ref target="http://www.kallilope.de/beispiel"/&gt;&lt;/note&gt; 
            &lt;/seg&gt;
            </ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Fechas</head>
            <p>Las fechas que aparecen en la fuente textual se han codificado con <seg type="code">date</seg>. Para que las fechas sean legibles por el ordenador
              se ha seguido el formato <seg type="code">AAAA-MM-DD</seg> en los atributos <seg
                type="code">@when</seg>, <seg type="code">@from</seg> y <seg type="code">@to</seg>,
              así como <seg type="code">@notBefore</seg> y <seg type="code">@notAfter</seg>.</p>
            <list type="ordered:arabic">
              <item>
                <p>Fecha exacta</p>
              </item>
            </list>
            <ab type="codeblock">&lt;date when="1772-12-21"&gt;tres días antes de la Nochebuena del año 1772&lt;/date&gt;</ab>
            <list type="ordered:arabic">
              <item n="2">
                <p>Período de tiempo exacto</p>
              </item>
            </list>
            <ab type="codeblock">&lt;date from="1731-11-11" to="1741-09-11"&gt;del 11 de noviembre de 1731 al 11 de septiembre de 1741&lt;/date&gt;</ab>
            <list type="ordered:arabic">
              <item n="3">
                <p>Período aproximado</p>
              </item>
            </list>
            <ab type="codeblock">&lt;date notBefore="1804-05-01" notAfter="1804-05-16"&gt;Primera mitad de mayo de 1804&lt;/date&gt;</ab>
            <p>Además, de manera opcional, en el atributo <seg type="code">@cert</seg> se ha especificado la certeza: <seg type="code">high</seg>, <seg type="code">low</seg>.</p>
            <p>Más ejemplos:</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Fecha en el texto</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Valores de los atributos</p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>siglo XVIII/18</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">notBefore="1700" notAfter="1799"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>principios del siglo XVIII/18</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">notBefore="1700" notAfter="1719"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>mediados del siglo XVIII/18</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">notBefore="1740" notAfter="1759"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>finales del siglo XVIII/18</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">notBefore="1780" notAfter="1799"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>Primera mitad del siglo XVIII/18</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">notBefore="1700" notAfter="1749"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>Segunda mitad del siglo XVIII/18</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">notBefore="1750" notAfter="1799"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>Primer cuarto del siglo XVIII/18</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">notBefore="1700" notAfter="1724"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>Segundo cuarto del siglo XVIII/18</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">notBefore="1725" notAfter="1749"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>Tercer cuarto del siglo XVIII/18</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">notBefore="1750" notAfter="1774"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>Último cuarto del siglo XVIII/18</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">notBefore="1775" notAfter="1799"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>Primer tercio del siglo XVIII/18</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">notBefore="1700" notAfter="1733"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>Segundo tercio del siglo XVIII/18</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">notBefore="1733" notAfter="1766"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>Último tercio del siglo XVIII/18</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">notBefore="1766" notAfter="1799"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell/>
                <cell/>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>alrededor de 1762</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">notBefore="1757" notAfter="1767"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>1762</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">when="1762"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>5 de enero de 1762</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">when="1762-01-05"</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Palabras en otro idioma</head>
            <p>Las palabras y pasajes de texto individuales en idioma extranjero se han codificado con
              el elemento <seg type="code">foreign</seg>. Con el atributo <seg type="code"
                >@xml:lang</seg> se ha codificado el código del idioma extranjero correspondiente:</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Idioma extranjero</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Valor para <seg type="code">@xml:lang</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>griego</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">gr</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>latín</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">la</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>hebreo</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">he</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>alemán</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">de</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>francés</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">fr</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>inglés</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">en</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>ruso</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">ru</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>español</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">es</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">Das &lt;lb/&gt;2te und 3te &lt;foreign xml:lang="es"&gt;vela&lt;/foreign&gt; Rufen machte sichtbar weniger Eindruk.</ab>
          </div>
          <div type="level3">
            <head>Personas, lugares y organizaciones</head>
            <p>Las personas, los lugares y las organizaciones mencionados con nombres propios en la fuente textual se han codificado de manera explícita. En cambio, la codificación de alusiones o referencias (por ejemplo, anáforas) se ha codificado de manera opcional según el criterio del editor o editora.</p>
            <p>En ambos casos se han utilizado los elementos siguientes:</p>
            <list type="unordered">
              <item>
                <p>Persona: <seg type="code">persName</seg>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>Lugar: <seg type="code">placeName</seg>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>Organización: <seg type="code">orgName</seg>
                </p>
              </item>
            </list>
            <p>Se ha codificado con el atributo <seg type="code"
                >@key</seg> un identificador único (URI) correspondiente a del registro del proyecto o bien al de algún recurso de autoridades externo como VIAF, GND o GeoNames. Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock"> Mr. &lt;persName key="H0012737"&gt;James Arnold&lt;/persName&gt;</ab>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="level1" xml:id="cartas">
        <head>Cartas</head>
        <p>En este proyecto las cartas han recibido un tratamiento especial debido a sus rasgos característicos. En lo que respecta a los metadatos, siempre que ha sido posible, se han codificado los remitentes, los destinatarios, el lugar y fechas de envío y recepción. Por lo que respecta a las estructura, cuando están presente en la fuente, se han codificado la dirección postal, el inicio de la carta, los actos de escritura (si hubiera interrupciones) y el cierre de la carta.</p>
        <div type="level2">
          <head>Remitente, destinatiario, lugares y fechas</head>
            <p>Los metadatos relativos a la correspondencia de una carta se han codificado en el elemento <seg
                type="code">correspDesc</seg> (correspondence description). Se ha creado un elemento <seg
                type="code">correspAction</seg> (correspondence action) para el proceso de envío y
              el de recepción respectivamente. Con el atributo <seg type="code">@type</seg> se ha especificado
              el tipo del acto de comunicación; los valores permitidos son dos: <seg type="code">sent</seg> o <seg
                type="code">received</seg>.</p>
            <ab type="codeblock">
            &lt;correspDesc&gt; 
              &lt;correspAction type="sent"&gt;[Información sobre el remitente]&lt;/correspAction&gt; 
              &lt;correspAction type="received"&gt;[Información sobre el destinatario]&lt;/correspAction&gt;
            &lt;/correspDesc&gt;</ab>
            <p>Dentro del elemento <seg type="code">correspAction</seg>, se han utilizado los
              elementos <seg type="code">persName</seg>, <seg type="code">orgName</seg>, <seg
                type="code">placeName</seg> y <seg type="code">date</seg> para identificar la persona u organización que participa en el intercambio, el lugar en que sucede y la fecha. Siempre que ha sido posible, la información sobre
              personas, organizaciones y lugares se ha vinculado con el ID codificado en el atributo <seg type="code">@key</seg>. Esta información puede indicarse tanto para el remitente como para el
              destinatario.</p>
            <ab type="codeblock">
            &lt;correspDesc&gt; 
              &lt;correspAction type="sent"&gt; 
                &lt;persName key="H0012682"&gt;Arango y Parreño, Francisco de (1765-1837)&lt;/persName&gt;
                &lt;placeName key="H0006819"&gt;La Habana&lt;/placeName&gt; 
                &lt;date when="1827-07-30"&gt;30 de julio de 1827&lt;/date&gt; 
              &lt;/correspAction&gt;
              &lt;correspAction type="received"&gt; 
                &lt;persName key="H0012069"&gt;Humboldt, Alexander von (1769-1859)&lt;/persName&gt; 
              &lt;/correspAction&gt;
            &lt;/correspDesc&gt;</ab>
            <p>Las fechas se han codificado con el elemento <seg type="code">date</seg> siguiendo el
              formato <seg type="code">AAAA-MM-DD</seg> (o <seg type="code">AA-MM</seg> o <seg
                type="code">AAAA</seg>, dependiendo de la información disponible) en los atributos
                <seg type="code">@when</seg>, <seg type="code">@from</seg>/<seg type="code"
                >@to</seg> o <seg type="code">@notBefore</seg>/<seg type="code">@notAfter</seg>. Además, en el atributo <seg
                type="code">@cert</seg> se han utilizado los valores <seg type="code">high</seg> y <seg type="code"
                >low</seg> para indicar la certeza sobre la fecha. Por ejemplo:</p>
            <list type="ordered:arabic">
              <item>
                <p>Fecha exacta</p>
              </item>
            </list>
            <ab type="codeblock">&lt;date when="1772-12-21"&gt;tres días antes de la Nochebuena del año 1772&lt;/date&gt;</ab>
            <list type="ordered:arabic">
              <item n="2">
                <p>Período de tiempo exacto</p>
              </item>
            </list>
            <ab type="codeblock">&lt;date from="1731-11-11" to="1741-09-11"&gt;del 11 de noviembre de 1731 al 11 de septiembre de 1741&lt;/date&gt;</ab>
            <list type="ordered:arabic">
              <item n="3">
                <p>Período aproximado</p>
              </item>
            </list>
            <ab type="codeblock">&lt;date notBefore="1804-05-01" notAfter="1804-05-16"&gt;Primera mitad de mayo de 1804&lt;/date&gt;</ab>
            <p>Cuando no se ha podido determinar las fechas de envío o recepción, se ha codificado una nota explicativa en <seg type="code">correspDesc</seg> con el elemento hijo <seg type="code">note</seg>. Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">
            &lt;correspDesc&gt; … 
              &lt;note&gt;No se puede determinar la fecha de recepción.&lt;/note&gt; 
            &lt;/correspDesc&gt;</ab>
        </div>
          <div type="level2">
            <head>Dirección postal</head>
            <p>La dirección postal de una carta se ha codificado en el elemento <seg type="code">opener</seg> (inicio
              de la carta) o en el <seg type="code">closer</seg> (cierre de la carta). Consta del
              elemento padre <seg type="code">address</seg> y uno o varios elementos hijos <seg
                type="code">addrLine</seg>.</p>
            <ab type="codeblock">
            &lt;opener&gt; 
              &lt;address&gt; 
                &lt;addrLine&gt;Berlin, Kronenstraße 6&lt;/addrLine&gt; 
              &lt;/address&gt; 
            &lt;/opener&gt;
            </ab>
          </div>
          <div type="level2">
            <head>Inicio de la carta</head>
            <p>El inicio de la carta se ha codificado con el elemento <seg type="code">opener</seg>. Dentro, si los hubiera, se ha codificado la fecha y el saludo con los elementos <seg type="code">dateline</seg> y <seg type="code">salute</seg> respectivamente.</p>
            <p>En el elemento <seg type="code">dateline</seg> se ha utilizado el atributo <seg type="code">@rend</seg> si la fecha está sangrada o alineada a la derecha. Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock">
            &lt;opener&gt; 
              &lt;dateline rend="align(right)"&gt;30 de julio de 1827&lt;/dateline&gt; 
              &lt;salute&gt;Mi muy apreciable amigo y señor:&lt;/salute&gt;
            &lt;/opener&gt;</ab>
          </div>
          <div type="level2">
            <head>Actos de escritura</head>
            <p>Los actos de escritura se han codificado con el elemento <seg type="code">div</seg> con dos atributos: por un lado, el atributo <seg type="code">@type</seg> debe llevar el valor <seg type="code"
                >writingSession</seg>; por el otro, <seg type="code">@n</seg> debe indicar el número del acto de escritura.</p>
            <ab type="codeblock"> 
            &lt;div type="writingSession"&gt; 
              &lt;p&gt;[Primer acto de escritura]&lt;/p&gt; 
            &lt;/div&gt; 
            &lt;div type="writingSession" n="2"&gt;
              &lt;p&gt;[Segundo acto de escritura]&lt;/p&gt; 
            &lt;/div&gt;</ab>
          </div>
          <div type="level2">
            <head>Cierre de la carta</head>
            <p>El cierre de la carta se ha codificado en el elemento <seg type="code">closer</seg>. La
              fórmula de saludo se ha codificado con el elemento <seg type="code">salute</seg> mientras que la firma se ha codificado
              con el elemento <seg type="code">signed</seg>. Con el atributo <seg type="code">@rend</seg>
              del elemento <seg type="code">closer</seg> se ha representado la forma o apariencia con que se realizó el cierre
              de la carta.</p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>
                  <p>Cierre de carta</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>Valor para <seg type="code">@rend</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>párrafo</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">paragraph</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell>
                  <p>dentro de una línea</p>
                </cell>
                <cell>
                  <p>
                    <seg type="code">within the line</seg>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <p>Por ejemplo:</p>
            <ab type="codeblock"> 
            &lt;closer rend="paragraph"&gt; 
              &lt;salute&gt;Muchos saludos&lt;/salute&gt; 
              &lt;signed&gt;F. E.&lt;/signed&gt; 
            &lt;/closer&gt;</ab>
            <p>Una línea de fecha posiblemente existente en el cierre de la carta se anota dentro
              del elemento <seg type="code">closer</seg> como <seg type="code">dateline</seg>.</p>
            <ab type="codeblock"> 
            &lt;closer rend="paragraph"&gt; 
              &lt;dateline&gt;4 de enero de 1886&lt;/dateline&gt; 
              &lt;!-- […] --&gt; 
            &lt;/closer&gt;</ab>
          </div>
          <div type="level2">
            <head>Posdata</head>
            <p>La posdata se ha codificado después del <seg type="code">closer</seg> con el elemento <seg
                type="code">postcript</seg>. La postdata siempre contiene al menos un párrafo (<seg type="code">p</seg>).</p>
            <ab type="codeblock">
            &lt;postscript&gt; 
              &lt;p&gt;Para Barón von Humboldt&lt;/p&gt;
            &lt;/postscript&gt;</ab>
          </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
