<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?teipublisher odd="docbook.odd" template="documentation.html" depth="3" ?>
<?xml-model href="https://docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd" type="application/xml" schematypens="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" ?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0">
   <info>
        <title>Criterios de codificación TEI</title>
         <copyright>
            <year>2022</year>
         </copyright>
      <keywordset>
         <keyword>Documentación</keyword>
      </keywordset>
      <author>
        <personname>
         <surname>Rojas Castro</surname>
         <firstname>Antonio</firstname>
      </personname>
      </author>
      <author>
         <personname>
            <surname>Kraft</surname>
            <firstname>Tobias</firstname>
         </personname>
      </author> 
      <author>
         <personname>
         <surname>López</surname>
         <firstname>Violeta</firstname>
      </personname>
      </author>
      <publisher>
         <publishername>Proyecto Humboldt Digital</publishername>
      </publisher>
   </info>
      <section xml:id="metadatos">
        <title>Metadatos</title>
        <para>Los metadatos utilizados en Proyecto Humboldt Digital son descriptivos e identifican 
           <itemizedlist>
            <listitem>
               <para>la edición digital,</para>
            </listitem>
            <listitem>
               <para>los responsables de la edición y la publicación,</para>
            </listitem>
            <listitem>
               <para>la fuente de la que deriva el texto,</para>
            </listitem>
            <listitem>
               <para>las condiciones relacionadas con la creación y</para>
            </listitem>
            <listitem>
               <para>la clase de texto mediante categorías.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
             Estos metadatos han sido aplicados a todo tipo de texto (documento, carta, etc.).</para>
        <section>
          <title>Título</title>
          <para>Todas las ediciones se han identificado con un título principal. El título ha sido normalizado ortográficamente.</para>
          <para>En <tag>titleStmt</tag>, la codificación del título principal se ha realizado
            utilizando el elemento <tag>title</tag> y el atributo <tag>@type="main"</tag>. Por
            ejemplo:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;title type="main"&gt;Carta de consulta al Ayuntamiento de La Habana&lt;/title&gt;     </programlisting>
         </para>
          <para>Tras el título principal, se ha incluido de manera opcional el título en otro
            idioma, con la ortografía original, un título alternativo o un subtítulo. Con este fin
            se puede repetir el elemento <tag>title</tag> debajo del título principal y usar el
            atributo <tag>@type="sub"</tag>:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;title type="main"&gt;Carta de Francisco de Arango y Parreño 
   a Alexander von Humboldt&lt;/title&gt; 
&lt;title type="sub" xml:lang="fr"&gt;À Monsieur Mr. le Baron A. Humboldt&lt;/title&gt;         </programlisting>
         </para>
          <para>Se ha utilizado de manera opcional el atributo <tag>@xml:lang</tag> con un código estándar para indicar el idioma del título alternativo: "es" para el español, "fr" para el francés, "de" para el alemán, "en" para el inglés, etc.</para>
        </section>
        <section>
          <title>Editores y colaboradores</title>
          <para>En el elemento <tag>titleStmt</tag>, se han identificado los responsables de la
            edición con el elemento <tag>editor</tag>. El nombre de la persona se ha codificado con
               <tag>persName</tag> y los siguientes elementos:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Apellido: <tag>surname</tag>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Nombre: <tag>forename</tag>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>Si hay más de una editora o editor, se ha repetido el elemento <tag>editor</tag>.</para>
          <para>Se ha codificado de manera opcional en el atributo <tag>@ref</tag> la referencia a
            una base de datos externa en forma de URL como, por ejemplo, VIAF u ORCID.
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;editor&gt; 
   &lt;persName ref="http://viaf.org/viaf/21973914"&gt;
     &lt;surname&gt;[Apellido]&lt;/surname&gt; 
     &lt;forename&gt;[Nombre]&lt;/forename&gt;
   &lt;/persName&gt; 
&lt;/editor&gt;     </programlisting>
         </para>
          <para>Si en la edición han participado otras personas con tareas menores, se ha incluido
            el nombre de los colaboradores y colaboradoras con el elemento <tag>respStmt</tag>
               (<quote>statement of responsibility</quote> – declaración de responsabilidad).
            Nuevamente, el nombre de la persona se ha añadido en el elemento <tag>persName</tag>. En
            el atributo <tag>@ref</tag> también se ha codificado de manera opcional la referencia a
            una base de datos externa como VIAF u ORCID en forma de URL.</para>
          <para>El tipo de colaboración se ha definido detalladamente con el elemento
               <tag>resp</tag> (<quote>responsibility</quote> – responsabilidad). En un elemento
               <tag>note</tag> se ha definido el tipo de contribución: colaboración, colaboración
            editorial, transcripción, comentario o registros. Por ejemplo:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;respStmt&gt;  
   &lt;persName ref="http://viaf.org/viaf/21973914"&gt;
      &lt;surname&gt;[Apellido]&lt;/surname&gt; 
      &lt;forename&gt;[Nombre]&lt;/forename&gt;
   &lt;/persName&gt; 
   &lt;resp&gt; 
      &lt;note type="remarkResponsibility"&gt;colaboración&lt;/note&gt; 
   &lt;/resp&gt;
&lt;/respStmt&gt;</programlisting>
         </para>
        </section>
        <section>
          <title>Financiación</title>
          <para>Tras el nombre del editor o editora, se han identificado las
            tres entidades que financian el proyecto: Auswärtiges Amt, Fritz Thyssen Stiftung y
            Gerda Henkel Stiftung.</para>
          <para>En <tag>titleStmt</tag> se ha utilizado el elemento <tag>funder</tag> de la
            siguiente manera:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;funder ref="https://www.auswaertiges-amt.de/de/"&gt;
   Auswärtiges Amt
&lt;/funder&gt; 
&lt;funder ref="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/"&gt;
   Fritz Thyssen Stiftung
&lt;/funder&gt; 
&lt;funder ref="https://www.gerda-henkel-stiftung.de/"&gt;
   Gerda Henkel Stiftung
&lt;/funder&gt;      </programlisting>
         </para>
          <para>El elemento <tag>funder</tag> lleva el atributo <tag>@ref</tag> con la URL de la web
            de las tres entidades financiadoras.</para>
        </section>
        <section>
          <title>Edición</title>
          <para>Todas las ediciones del proyecto mencionan el Proyecto Humboldt Digital y documentan
            la fecha de edición. Se ha codificado esta información sobre la edición con los
            elementos <tag>editionStmt</tag> y <tag>p</tag> de la siguiente manera:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;editionStmt&gt;
   &lt;p&gt;Proyecto Humboldt Digital (&lt;date&gt;2021&lt;/date&gt;)&lt;/p&gt; 
&lt;/editionStmt&gt; </programlisting>
         </para>
          <para>La fecha entre paréntesis corresponde al año de creación del documento TEI; es importante no confundir esta fecha con la fecha de creación de la fuente de la que deriva el texto.</para>
        </section>
        <section>
          <title>Publicación y licencia</title>
          <para>En todas las ediciones se ha codificado información sobre las organizaciones responsables de la distribución y
            publicación de las ediciones, los lugares de publicación y la licencia.</para>
          <para>Para ello se ha utilizado el elemento <tag>publicationStmt</tag>. Dentro de este
            elemento, se han utilizado tres elementos anidados: <itemizedlist>
               <listitem>
                  <para>
                     <tag>publisher</tag> (entidad que publica la edición), </para>
               </listitem>
               <listitem>
                  <para>
                     <tag>pubPlace</tag> (lugar de publicación) y</para>
               </listitem>
               <listitem>
                  <para>
                     <tag>availability</tag> (disponibilidad).</para>
               </listitem>
            </itemizedlist> Por ejemplo:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;publicationStmt&gt;  
   &lt;publisher&gt; 
      &lt;ref target="http://www.bbaw.de"&gt;Berlin-Brandenburgische 
         Akademie der Wissenschaften (BBAW)&lt;/ref&gt; 
   &lt;/publisher&gt;
   &lt;publisher&gt;Oficina del Historiador de la Ciudad de la Habana&lt;/publisher&gt;    
   &lt;pubPlace&gt;Berlín&lt;/pubPlace&gt;
   &lt;pubPlace&gt;La Habana&lt;/pubPlace&gt;  
   &lt;availability status="free"&gt;
      &lt;licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"&gt;
      Creative Commons Atribución 
      4.0 Internacional (CC BY 4.0) &lt;/licence&gt; 
   &lt;/availability&gt;
&lt;/publicationStmt&gt;</programlisting>
         </para>
          <para>De manera opcional, se ha enriquecido la información sobre la entidad responsable de
            la publicación mediante el elemento <tag>ref</tag> para proporcionar un hipervínculo a la web con el atributo <tag>@target</tag>. Asimismo, de manera opcional, se ha utilizado el atributo <tag>@ref</tag> en el elemento <tag>pubPlace</tag> para identificar el lugar de publicación con un URI procedente de GeoNames.</para>
          <para>Los elementos <tag>publisher</tag> y <tag>pubPlace</tag> son repetibles, es decir,
            es posible incluir más de una entidad y lugar de publicación, pero la información sobre
            la disponibilidad del fichero no es repetible. Así, el elemento <tag>availability</tag>,
            con un atributo <tag>@status="free"</tag>, contiene a su vez un elemento
               <tag>licence</tag> con información sobre la licencia de la edición digital; se ha
            utilizado el atributo <tag>@target</tag> para dar la URL de la licencia.</para>
          <para>En todas las ediciones del proyecto, se ha utilizado la licencia "Creative Commons
            Atribución 4.0 Internacional (CC BY 4.0)".</para>
        </section>
        <section>
          <title>Fuente textual</title>
          <para>En todas las ediciones del proyecto se ha codificado la fuente de la que deriva el
            texto, el nombre de la institución en la que se conserva el documento y al menos un
            identificador como una signatura.</para>
          <para>La descripción de la fuente se ha codificado con el elemento <tag>msDesc</tag>
            (manuscript description). Dentro se ha utilizado el elemento <tag>msIdentifier</tag>
            para proporcionar información sobre la institución que conserva el documento con el
            elemento <tag>institution</tag> y la signatura con el elemento <tag>idno</tag>, que
            lleva el atributo <tag>@type</tag> con el valor <tag>shelfmark</tag>. Se ha codificado
            este elemento <tag>idno</tag> dentro de otro elemento <tag>idno</tag> a fin de repetir
            tantos elementos <tag>idno</tag> como sea necesario. De manera opcional, se ha incluido
            información sobre la colección con el elemento <tag>collection</tag>. Por ejemplo:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;msDesc type="copy"&gt; 
   &lt;msIdentifier&gt;
      &lt;institution&gt;[institución]&lt;/institution&gt;
      &lt;collection&gt;[colección]&lt;/collection&gt;
      &lt;idno&gt;
         &lt;idno type="shelfmark"&gt;[signatura]&lt;/idno&gt;
      &lt;/idno&gt;
   &lt;/msIdentifier&gt;
&lt;/msDesc&gt;         </programlisting>
         </para>
          <para>Cuando la fuente de la que deriva el texto es un documento impreso o se ha consultado una edición impresa, se ha codificado
            la información en <tag>listWit</tag> y se ha utilizado el elemento <tag>witness</tag>. Dentro se ha usado
            un elemento <tag>bibl</tag> para codificar una referencia bibliográfica. En <tag>bibl</tag> se ha utilizado
             el atributo <tag>@type</tag> con el valor <tag>print</tag> para distinguirlo de un manuscrito.</para>
          <para>Por ejemplo: <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;witness&gt; 
   &lt;bibl type="print"&gt;Humboldt, Alexander von: Geografía de la plantas, 
   ó Quadro físico de los Andes Equinoxiales, y de los paises
   vecinos. Semanario del Nuevo Reyno de Granada, volumen 16-21, 1809.&lt;/bibl&gt;
&lt;/witness&gt;     </programlisting>
         </para>
          <section>
            <title>Tipo de fuente textual</title>
            <para>La fuente de la que deriva el texto editado puede ser de diferentes
              tipos:</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                  <para>Manuscrito</para>
              </listitem>
              <listitem>
                  <para>Copia</para>
              </listitem>
              <listitem>
                  <para>Borrador</para>
              </listitem>
              <listitem>
                  <para>Impreso</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Cuando se utilizan más de una fuente textual, se ha seleccionado <emphasis role="bold">un único</emphasis> documento como base textual. Los demás testimonios
              textuales se han mencionado explícitamente en la edición sólo en los lugares que transmiten
              variantes mediante un comentario editorial.</para>
            <para>Si la existencia y el contenido de un documento se han deducido con la ayuda de otros
              documentos, no hay base textual. En tal caso, en el elemento <tag>msDesc</tag>, se ha codificado el tipo de fuente textual con el
              atributo <tag>@rend</tag>. Para ello se ha escogido entre los siguientes
              valores:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Tipo de fuente textual</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Valor para <tag>@rend</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Desarrollado</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notExtant</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Borrador</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>concept</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Manuscrito</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>manuscript</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Copia</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>copy</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Impreso</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>print</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>Por ejemplo:
              <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;msDesc rend="manuscript"&gt;</programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>URI del registro bibliográfico</title>
            <para>Las fuentes documentales se identifican tradicionalmente con una signatura. Dado
               que las signaturas solo pueden ser identificadas parcialmente por máquinas, siempre
               que sea posible, se ha añadido un URI si se conoce o está disponible. El URI es un
               identificador de recursos uniforme (del inglés <quote>Uniform Resource
                  Identifier</quote>). El identificador está estandarizado y es legible por un
               programa informático, ya que únicamente se compone de ciertos símbolos (por ejemplo,
               los espacios en blanco no están permitidos).</para>
            <para>Siempre que ha sido posible se ha utilizado un URI para conectar el texto editado con el registro bibliográfico del repositorio digital del proyecto.</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Nombre del elemento</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Punto de inserción</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Atributo</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Contenido del elemento</para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>idno</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>//msIdentifier/idno/idno</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>@type="uri"</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>[URI]</para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
             <para>Se ha utilizado el elemento <tag>idno</tag> como parte del elemento
                  <tag>msIdentifier</tag> y como elemento hijo de otro <tag>idno</tag> utilizando el
               atributo <tag>@type</tag> con valor "uri" para los enlaces permanentes o bien
               "URLImages" para los facsímiles. Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;idno&gt;
   &lt;idno type="shelfmark"&gt;Caja pequeña 7b, no. 68&lt;/idno&gt;
   &lt;idno type="uri"&gt;http://kalliope-verbund.info/DE-611-HS-1272345&lt;/idno&gt;
   &lt;idno type="URLImages"&gt;
   http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00015CC500000000&lt;/idno&gt;
&lt;/idno&gt; </programlisting>
            </para>
          </section>
        </section>
        <section>
          <title>Descripción del documento</title>
          <para>De manera opcional, se han descrito las características físicas (papel, formato,
            número de páginas, etc.) de la fuente textual de la que deriva la edición.</para>
          <para>La descripción del documento se ha codificado con el elemento <tag>physDesc</tag>
               (<quote>physical description</quote>, en español: descripción física). La descripción
            ha sido proporcionada como texto en un elemento <tag>p</tag>:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;physDesc>
   &lt;p>Manuscrito autógrafo de autor desconocido en buen estado
   de conservación y de seis páginas de extensión. Forma parte del 
   documento conocido como &amp;quot;Umschlag mit den Materialien für die
   Statistik von Kuba [Werk]&amp;quot;. Doble numeración: una paginación 
   original en tinta; otra moderna en lápiz que solo numera los 
   folios (123-124). Contiene algunas adiciones en tinta negra al inicio
   del documento, en los márgenes y al final del texto en 
   francés por Alexander von Humboldt.&lt;/p>
&lt;/physDesc></programlisting>
         </para>
        </section>
        <section>
          <title>Autor del texto</title>
          <para>Si se conoce quién es autor del texto, esta información se ha codificado en el elemento
              <tag>profileDesc</tag>. Allí, se ha creado un elemento <tag>creation</tag> donde se han codificado los datos sobre la creación: autor, lugar de
            escritura y fecha de creación.</para>
          <para>El nombre del autor se ha codificado con el elemento <tag>persName</tag>.
            <!-- Tobias: esta frase la tenemos que tener en mente, porque depende de lo que al final hacemos en cuanto al Register/anotación de entidades -->
            En caso de seleccionar el autor del registro de personas del proyecto, el identificador asociado se
            ha generado en el atributo <tag>@key</tag>, creando un enlace al registro.
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;profileDesc&gt; 
   &lt;creation&gt;
      &lt;persName key="H0012682"&gt;
      Arango y Parreño, Francisco de (1765-1837)&lt;/persName&gt;
   &lt;/creation&gt; 
&lt;/profileDesc&gt;</programlisting>
         </para>
          <para>Se ha respetado siempre el siguiente orden: primero el apellido y luego el nombre,
            separados por una coma. Si se conoce la fecha de nacimiento y fallecimiento, se ha
            incluido seguida del nombre y entre paréntesis como se muestra en el ejemplo
            anterior.</para>
          <para>Cuando el autor es deconocido, se ha empleado el mismo elemento <tag>persName</tag>,
            pero con el contenido "N.N." <emphasis>(Nomen nominandum</emphasis>). Por ejemplo:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;creation&gt;
   &lt;persName&gt;N.N.&lt;/persName&gt;
   &lt;persName key="H0012069"&gt;Humboldt, Alexander von (1769-1859)&lt;/persName&gt;
   &lt;date when="1804-04-10"&gt;10 de abril de 1804&lt;/date&gt;
   &lt;placeName key="https://www.geonames.org/3553478"&gt;La Habana&lt;/placeName&gt;
&lt;/creation&gt;</programlisting>
         </para>
          <para>Siempre que han participado más de una persona en la creación del texto se ha repetido el elemento <tag>persName</tag>.</para>
        </section>
        <section>
          <title>Lugar de escritura</title>
          <para>Si se conoce el lugar de escritura, se ha codificado también en el elemento
               <tag>profileDesc</tag>. Allí, si aún no existiera uno, se ha creado un elemento
               <tag>creation</tag>. Dentro de este elemento, se ha utilizado <tag>placeName</tag>
            para codificar el nombre del lugar.
            <!-- esta frase la tenemos que tener en mente, porque depende de lo que al final hacemos en cuanto al Register/anotación de entidades -->
            Si el lugar de escritura figura en el registro de lugares del proyecto, el identificador
            asociado se ha incluido en el atributo <tag>@key</tag>. Por ejemplo:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;placeName key="H0006819">La Habana&lt;/placeName>      </programlisting>
         </para>
        </section>
        <section>
          <title>Fechas</title>
          <para>Si se conoce la fecha de creación, se ha codificado con el elemento <tag>date</tag>
            respetando el formato <tag>AAAA-MM-DD</tag> (o <tag>AA-MM</tag> o <tag>AAAA</tag>,
            dependiendo de la información disponible) y utilizando los atributos <tag>@when</tag>,
               <tag>@from</tag>/<tag>@to</tag> o <tag>@notBefore</tag>/<tag>@notAfter</tag>. Esto
            permite que la aplicación web utilice estos datos para buscar información en un periodo
            concreto de tiempo o filtrar los documentos a partir de la fecha estandarizada. <itemizedlist>
               <listitem>
                  <para>Fecha exacta:</para>
               </listitem>
            </itemizedlist>
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;date when="1772-12-21"&gt;tres días antes 
   de la Nochebuena del año 1772&lt;/date&gt;        </programlisting>
            <itemizedlist>
               <listitem>
                  <para>Período de tiempo exacto:</para>
               </listitem>
            </itemizedlist>
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;date from="1731-11-11" to="1741-09-11"&gt;del 11 de noviembre 
   de 1731 al 11 de septiembre de 1741&lt;/date&gt;     </programlisting>
            <itemizedlist>
               <listitem>
                  <para>Período aproximado:</para>
               </listitem>
            </itemizedlist>
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;date notBefore="1804-05-01" notAfter="1804-05-16"&gt;Primera mitad 
   de mayo de 1804&lt;/date&gt;     </programlisting>
         </para> 
          <para>Además, de manera opcional, se ha utilizado el atributo <tag>@cert</tag> con los valores <tag>high</tag> y <tag>low</tag> para codificar la certeza con que se sabe si la fecha es correcta.</para>
        </section>
        <section>
          <title>Idioma</title>
          <para>En todas las ediciones del proyecto, se ha codificado el idioma principal del texto.
            En <tag>profileDesc</tag>, se ha utilizado el elemento <tag>langUsage</tag>. Allí se ha
            anidado el elemento <tag>language</tag> para codificar el idioma o lengua. Por ejemplo:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;langUsage&gt;
   &lt;language ident="es"&gt;Español&lt;/language&gt;
&lt;/langUsage&gt; </programlisting>
         </para>
          <para>Se ha utilizado el atributo <tag>@ident</tag> para identificar con un
            código estandarizado el idioma: "es" para el español, "de" para el alemán, "en" para el
            inglés, "fr" para el francés, etc.</para>
          <para>Si el texto contiene partes sustanciales en otro idioma, se ha repetido elemento
               <tag>language</tag> para codificar la lengua secundaria.</para>
        </section>
        <section>
          <title>Resumen</title>
          <para>En todas las ediciones del proyecto, se ha proporcionado un resumen del contenido
            intelectual del texto, los temas, las ideas discutidas, etc.</para>
          <para>El resumen se ha codificado con <tag>profileDesc/abstract</tag> en un elemento
               <tag>p</tag> de la siguiente manera:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;abstract xml:lang="es"&gt;
   &lt;p&gt;Notas de Humboldt sobre la obra de 
   Jean Nicolas Berthe "Précis Historique 
   de la Maladie qui a régné dans l’Andalousie en 1800". 
   Humboldt resume las tesis del trabajo de Berthe en 
   preparación de su tratado científico sobre la fiebre amarilla. 
   La obra de Berthe fue publicada en 1802.&lt;/p&gt;
&lt;/abstract&gt; </programlisting>
         </para>
          <para>Se ha proporcionado el resumen en español y en alemán. Se ha repetido el
            elemento <tag>abstract</tag> y se ha utilizado el atributo <tag>@xml:lang</tag> con un código estandarizado de dos caracteres: "es" para el español y "de" para el alemán.</para>
        </section>
        <section>
          <title>Categorización</title>
          <para>En <tag>profileDesc</tag> se ha utilizado el elemento <tag>textClass</tag> para
            incluir distintas categorías con las que clasificar el texto editado. Las categorías
            utilizadas son: género, forma y materia(s). Para ello, se ha utilizado el elemento
               <tag>catRef</tag> con los atributos <tag>@scheme</tag> y <tag>@target</tag>. Por
            ejemplo: <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;textClass&gt;
   &lt;catRef scheme="#genre" target="#notebooks"/&gt;
   &lt;catRef scheme="#form" target="#manuscript"/&gt; 
   &lt;catRef scheme="#subject" target="#slavery"/&gt;
   &lt;catRef scheme="#subject" target="#geography"/&gt;
   &lt;catRef scheme="#subject" target="#sugar"/&gt;
&lt;/textClass&gt; </programlisting>
         </para>
          <para>Las tres categorías son repetibles y opcionales. Todas las categorías se han definido previamente en la taxonomía del proyecto situada
            en el elemento <tag>taxonomy</tag>.</para>
          <para>En la medida de lo posible, se han utilizado términos procedentes de la Library of Congress y de otras bibliotecas nacionales como la Deutsche Nationalbibliothek y la Biblioteca Nacional de España.</para>
        </section>
      </section>
      <section xml:id="texto">
        <title>Texto</title>
        <para>Los textos editados como parte del proyecto han sido codificados desde un punto de
         vista estructural. Se han representado de manera explícita con etiquetado TEI todos los
         párrafos, rupturas de línea, listas, tablas, notas y dibujos. Asimismo, se han codificado
         la paginación o foliación de la fuente, incluyendo las páginas en blanco, y los cambios en
         la tipografía como los destacados, los espacios dejados por el autor, las intervenciones
         autoriales como las eliminaciones, adiciones y sustituciones, y las intervenciones
         editoriales como las normalizaciones, la resolución de las abreviaturas, las palabras
         suplidas, las correcciones de errores evidentes, las lecturas inciertas, las omisiones y
         las palabras en otro idioma. Por último, en la medida de lo posible, se han codificado
         también las fechas y las entidades nombradas (personas, lugares y organizaciones) en el
         cuerpo del texto.</para>
          <section xml:id="estructuras-textuales">
          <title>Estructuras textuales</title>
          <section>
            <title>Párrafos</title>
            <para>En todas las ediciones del proyecto se han codificado los párrafos siguiendo la secuencia de la fuente textual (sea un manuscrito o un impreso). De manera opcional se ha codificado el sangrado
              de los párrafos si la editora o editor considera dicha información relevante.</para>
            <para>Los párrafos se han codificado con el elemento <tag>p</tag> (paragraph).</para>
          </section>
          <section>
            <title>Rupturas de línea</title>
            <para>Las rupturas de línea se han codificado de manera explícita siguiendo la fuente textual con un elemento (vacío) <tag>lb/</tag> (line beginning). El elemento <tag>lb/</tag> se ha utilizado al <emphasis role="bold">comienzo</emphasis> de la línea, tal y como determinan las directrices
              TEI.</para>
            <para>Si el salto de línea ocurre dentro de una palabra, se ha codificado con el
               atributo <tag>@break</tag> y el valor <tag>no</tag>. En caso de aparecer un separador
               en la fuente original, no se ha transcrito como tal sino que se ha codificado con el
               elemento <tag>g</tag> y el atributo <tag>@ref="#typoHyphen"</tag>. Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">y le añadí al propio ti&lt;g ref="#typoHyphen"/&gt;&lt;lb/&gt;empo</programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Foliación y paginación</title>
            <para>En todas las ediciones del proyecto se ha codificado el inicio de la foliación o
               paginación, es decir, el lugar en que se inicia un folio nuevo o página nueva.
               Siempre se ha codificado el principio del folio o página, no el final. </para>
            <para>El inicio de folio o página se ha codificado siempre con el elemento vacío
                  <tag>pb/</tag> (pagebreak). El atributo <tag>@n</tag> contiene el número de página
               o folio (según la secuencia física del documento o del autor).
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">distinta de las demás&lt;pb n="3v"/&gt;colonias del continente Americano           </programlisting>
            </para>
            <para>La digitalización del folio o página se ha codificado con el atributo <tag>@facs</tag> (facsimile). Se ha codificado el nombre del fichero de la imagen
              digital incluyendo la foliación archivística y la extensión "tif". El nombre del fichero corresponde a un URI, es decir, es único en el dossier digital. Por
              ejemplo:
              <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;n="1r" facs="prohd0014_1r.tif"/&gt;</programlisting>
            </para>
            <para>Cualquier otra información sobre la numeración o paginación contenida en la fuente se ha codificado con el elemento <tag>fw</tag> (forme work); este elemento lleva el atributo <tag>@type</tag> con el valor <tag>folNum</tag>.
              <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;fw type="folNum"&gt;34&lt;/fw&gt;</programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Páginas en blanco</title>
            <para>En todas las ediciones del proyecto se han codificado las páginas en blanco de la fuente textual. Además, se ha distinguido entre páginas en blanco, páginas perdidas, espacios en
                blanco semánticamente significativos y omisiones
                de los editores.</para>
            <para>Para poder representar y mostrar la foliación correctamente, se ha codificado cada página
              (en blanco) individualmente. Aunque se sucedan varias páginas en blanco, siempre se ha introducido un número <quote>1</quote> para cada nueva página en
              blanco codificada.</para>
            <para>Las páginas en blanco se han codificado con el elemento (vacío) <tag>gap/</tag>.
               Este se ha utilizado justo después del salto de página (<tag>pb/</tag>) anterior. Los
               dos atributos <tag>@unit</tag> y <tag>@quantity</tag> del elemento <tag>gap/</tag>
               llevan los valores <tag>pages</tag> y <tag>1</tag>. El atributo <tag>@reason</tag>
               contiene el valor <tag>empty</tag>. Cuando hay más de una página en blanco seguida,
               se han codificado cada una de ellas individualmente.
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;pb n="132v"/&gt;&lt;gap unit="pages" quantity="1" reason="empty"/&gt;</programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Espacios en blanco</title>
            <para>El espacio en blanco semánticamente significativo (por ejemplo, a veces los autores dejan un espacio en el texto para complementarlo posteriormente)
              se ha codificado con el elemento vacío <tag>space</tag>. La
              reproducción de dichos vacíos en la transcripción se ha distinguido de las omisiones realizadas por los editores, así como de las
                páginas vacías o perdidas, cada una de las cuales se ha codificado como
                <tag>gap/</tag>.</para>
            <para>El alcance de la omisión se ha indicado mediante <tag>@unit</tag> y
                  <tag>@quantity</tag>. Si el número de líneas (<tag>unit="lines"</tag>), caracteres
                  (<tag>unit="chars"</tag>) o palabras (<tag>unit="words"</tag>) omitidos no se
               puede determinar de manera segura, se ha utilizado el valor <tag>1</tag> en
                  <tag>@quantity</tag>. Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">sur une longueur de plus de &lt;space quantity="1" unit="words"/&gt;. Sa largeur...            </programlisting>
               De manera opcional, se ha utilizado el atributo <tag>@dim</tag> para indicar si se
               trata de un espacio en blanco horizontal o vertical.</para>
          </section>
          <section>
            <title>Listas</title>
            <para>Las listas se han codificado con el elemento <tag>list</tag>. Los puntos o líneas
               individuales se han transcrito en un elemento <tag>item</tag>. La numeración
               existente (también con letras) no se ha codificado de manera independiente, sino que
               se ha transcrito dentro del elemento <tag>item</tag>.
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;list&gt; 
   &lt;item&gt;Le Rio Apure près de S. Fernando 206 t.&lt;/item&gt; 
   &lt;item&gt;Orinoco à la bocca Apure 1905 t.&lt;lb/&gt;
   mais quand le Capucin est islado = 10750 mètres.&lt;/item&gt; 
   &lt;item&gt;Orinoco près du Baraguan 889 t.&lt;/item&gt;
   &lt;item&gt;Orinoco près de urbano 2674 t. &lt;lb/&gt;
   jusqu’au delà de l’Isle de Urba&lt;g ref="#typoHyphen"/&gt;
   &lt;lb break="no"/&gt;na et de I. vieja de Montica.&lt;/item&gt; 
&lt;/list&gt;</programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Tablas</title>
            <para>Las tablas contenidas en la fuente se han transcrito como tal, haciendo distinción
              entre tablas explícitas e implícitas. Se ha considerado como tablas explícitas aquellas dibujadas por el autor,
              mientras que las implícitas son reconocibles sólo por la disposición de sus
              contenidos. Se ha distinguido entre tablas y enumeraciones que
                se asemejan a listas.</para>
            <para>Las tablas se han codificado con el elemento <tag>table</tag>. Se ha asignado a la
               primera fila de la tabla el atributo <tag>@role="label"</tag> para que se considere
               un encabezado. Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;table rows="3" cols="2"&gt; 
   &lt;head&gt;Tabla&lt;/head&gt;
      &lt;row role="label"&gt; 
         &lt;cell&gt;[Encabezado columna 1]&lt;/cell&gt;
         &lt;cell&gt;[Encabezado columna 2]&lt;/cell&gt; 
      &lt;/row&gt;
      &lt;row&gt;
         &lt;cell&gt;[Columna 1/ Fila 1]&lt;/cell&gt; 
         &lt;cell&gt;[Columna 2/ Fila 1]&lt;/cell&gt;
      &lt;/row&gt; … 
&lt;/table&gt;</programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Alineación de texto</title>
            <para>En las tablas y en el inicio de una carta, se ha codificado la alineación del
               texto de manera opcional. De este modo, las fechas o las celdas de la tabla se
               alinean a la derecha. Para ello, se ha utilizado el atributo <tag>@rendition</tag>
               con el valor <tag>#right</tag> en el elemento <tag>cell</tag> (celda de tabla) o
                  <tag>dateline</tag>. Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;table cols="4" rows="20" rend="drawn"&gt; 
   &lt;head&gt;Océan entre l’europe&lt;supplied&gt;,&lt;/supplied&gt; l’afrique et l’amérique.&lt;/head&gt;
   &lt;row role="label"&gt;
      &lt;cell&gt;Latitude &lt;lb/&gt;boréale.&lt;/cell&gt;
      &lt;cell&gt;Longitude du&lt;lb/&gt;méridien&lt;lb/&gt;de Paris.&lt;/cell>
   &lt;/row&gt; 
   &lt;row&gt;
      &lt;cell rendition="#right"&gt;43°. 29′&lt;/cell&gt;
      &lt;cell rendition="#right"&gt;10°. 31′.″&lt;/cell&gt;
   &lt;/row&gt;
   &lt;!--[…]--&gt;
&lt;/table&gt;</programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Notas</title>
            <para>Las notas del autor o de un editor contemporáneo no se han insertado siguiendo su ubicación en
              el manuscrito, sino en el pasaje del texto al que la nota se refiere realmente (o que
              el editor supone razonablemente que se refiere). En caso de emplear una marca de
              inserción (asterisco, número, etc.), se ha utilizado una señal de inserción
              general (es decir, el elemento vacío <tag>metamark/</tag>) para
              indicar que el texto ha sido introducido por el autor y no por los editores.</para>
            <para>Las notas se han codificado con el elemento <tag>note</tag>:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">En los partidos más remotos una caballería 
&lt;note place="mBottom" hand="#author"&gt;La caballería es una superficie de 
tierra de quatro cientas treinta y dos varas en quadro.&lt;/note&gt; de tierra
montuosa se paga en el día a quinientos pesos fuertes al contado,[…]</programlisting>
            </para>
            <para>Cuando es posible identificar al autor de la nota, se ha codificado esta información con el atributo <tag>@hand</tag>:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Valor</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Definición</para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>#author</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Autor del texto</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>#addressee</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Destinatario de esta carta</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>#unknown</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Desconocido</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>H000000</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>ID interno proveniente del registro de personas</para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>El lugar de la nota se ha codificado con el atributo <tag>@place</tag>:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Valor</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Definición</para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>left</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>margen izquierdo</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>right</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>margen derecho</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>mTop</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>parte superior</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>mBottom</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>parte inferior</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>inline</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>dentro de la línea</para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>Si el autor utiliza una marca de inserción, se ha codificado con el elemento vacío <tag>metamark/</tag>. La apariencia de la marca de inserción (asterisco, número, etc.) no se ha hecho explícita.</para>
            <para>Se ha diferenciado entre las notas y las adiciones: las adiciones complementan el
               texto principal y se integran sintácticamente en él. Las notas son unidades de texto
               independientes.</para>
          </section>
          <section>
            <title>Dibujos</title>
            <para>Los dibujos e ilustraciones se han codificado con el elemento <tag>figure</tag>.
               Cuando ha sido posible identificar la persona que realizó el dibujo, se ha utilizado
               el atributo <tag>@hand</tag> con los siguientes valores: <tag>#author</tag>,
                  <tag>#addressee</tag>, <tag>#unknown</tag> o una persona del registro del
               proyecto. En caso de que se disponga de un título en el documento original, se ha
               codificado con el elemento <tag>p</tag>. Por
               ejemplo:<programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;figure facs="dibujo" hand="#addressee"&gt;
   &lt;p&gt;[Título de la figura]&lt;/p&gt;
   &lt;figDesc&gt;[Descripción de la imagen por el editor]&lt;/figDesc&gt;
   &lt;note type="editorial"&gt;[Comentario editorial]&lt;/note&gt; 
&lt;/figure&gt;</programlisting></para>
            <para>El nombre del fichero se ha codificado con el atributo <tag>@facs</tag>. Los
               comentarios editoriales que se refieren a la imagen en sí se han codificado con el
               elemento hijo <tag>note</tag>. 
            </para>
             <para>De manera opcional, en el elemento <tag>figDesc</tag> las y los editores han
                descrito la imagen.</para>
          </section>
        </section>
        <section xml:id="intervenciones-autoriales">
          <title>Intervenciones autoriales</title>
          <para>En todas las ediciones digitales del proyecto se han codificado los cambios de tipografía y las intervenciones autoriales de manera explícita, es decir, con etiquetado TEI.</para>
          <section>
            <title>Destacados</title>
            <para>Los destacados y marcas en el borde del documento se han codificado con el elemento <tag>hi</tag> (highlighted) y el atributo <tag>@rendition</tag> para especificar su apariencia:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Tipo de destacado</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Valor para <tag>@rendition</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>simple</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>#u</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>doble</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>#uu</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>marcado al margen</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>#mMM</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">Sucinta noticia de la situación 
&lt;hi rendition="#uu"&gt;presente de esta colonia. Agosto de 800''&lt;/hi&gt;</programlisting>
            </para>
            <para>Si un párrafo completo aparece en la fuente destacado con una marca en el margen, se ha codificado con el elemento <tag>p</tag> y el atributo <tag>@rendition</tag> con el valor <tag>#mMM</tag> (marca al borde).</para>
          </section>
          <section>
            <title>Superscript</title>
            <para>Los números o letras que aparecen volados (es decir, ligeramente elevados respecto
               a la línea) en la fuente textual se han codificado con el elemento <tag>hi</tag>
               (highlighted) y el atributo <tag>@rendition</tag> con valor <tag>#sup</tag>. Por
               ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">le ofreciera de mi parte 
algunas observaciones &lt;choice>
   &lt;abbr>sob&lt;hi rendition="#sup">e&lt;/hi>&lt;/abbr>
   &lt;expan>sobre&lt;/expan>
&lt;/choice> los&lt;lb/> principales hechos </programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Eliminaciones</title>
            <para>Siempre que sea legible y con independencia de si se encuentra en saltos de línea, abreviaturas, normalizaciones y correcciones o adiciones del editor, se ha codificado el texto eliminado con el elemento <tag>del</tag> (deletion) y haciendo uso del atributo <tag>@rendition</tag> para especificar el tipo de eliminación:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Tipo de eliminación</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Valor para <tag>@rendition</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>reescritura encima del texto original</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>#ow</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>tachado</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>#s</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>borrado</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>#erased</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">Conocen ya estos vecinos la esplendidez en la mesa, las viviendas, 
muebles, &lt;del rendition="#s"&gt;y&lt;/del&gt; vestidos y tren de calle.</programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Adiciones</title>
            <para>En todas las ediciones del proyecto se han codificado las adiciones que el propio autor ha realizado en la fuente textual. Se entiende por adiciones todos los añadidos realizados por el autor que sólo amplían el texto y se integran sintácticamente.</para>
            <para>Las adiciones hechas por el autor se han codificado con <tag>add</tag> (addition) utilizando el atributo <tag>@place</tag> para especificar el lugar de la adición:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Valor</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Definición</para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>superlinear</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>encima de la línea</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>sublinear</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>debajo de la línea</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>intralinear</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>en la misma línea</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>across</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>sobre el texto original</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>left</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>en el margen izquierdo</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>right</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>en el margen derecho</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>mTop</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>en el margen superior</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>mBottom</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>en el margen inferior</para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">[…] y logré para el Comercio con estranjeros, 
los &lt;add place="intralinear"&gt;ensanches&lt;/add&gt; que se 
explican en el documento […]</programlisting>
            </para>
            <para>Si hay una marca de inserción hecha por el autor en la fuente, se ha codificado con el elemento <tag>metamark/</tag>. La forma de la marca de inserción (asterisco, número, etc.) no se ha especificado.</para>
          </section>
                    <section>
            <title>Sustituciones</title>
            <para>Si se elimina una palabra o un pasaje del texto en la fuente y al mismo tiempo se
               añade una palabra, estos dos fenómenos textuales se han codificado juntos con un
               elemento <tag>subst</tag> (substition).</para>
            <para>La eliminación se ha codificado con el elemento <tag>del</tag> (deletion). El tipo
               de eliminación se ha especificado en el atributo <tag>@rendition</tag>:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Tipo de eliminación</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Valor para <tag>@rendition</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>reescritura encima del texto original</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>#ow</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>tachado</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>#s</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>borrado</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>#erased</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>La adición se ha codificado con el elemento <tag>add</tag> (addition). El lugar de
               la adición se ha especificado con el atributo <tag>@place</tag>:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Tipo de adición</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Valor para <tag>@place</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>encima de la línea</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>superlinear</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>debajo de la línea</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>sublinear</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>en la misma línea</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>intralinear</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>sobre el texto original</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>across</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>en el margen izquierdo</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>left</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>en el margen derecho</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>right</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>Por ejemplo: <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;subst>
   &lt;del rendition="#ow">6&lt;/del>
   &lt;add place="across">7&lt;/add>
&lt;/subst>,4 pesos</programlisting>
            </para>
          </section>
        </section>
        <section xml:id="intervenciones-editoriales">
          <title>Intervenciones editoriales</title>
          <para>En todas las ediciones digitales del proyecto se han codificado las intervenciones editoriales de manera explícita.</para>
          <section>
            <title>Normalizaciones</title>
            <para>La ortografía, puntuación, mayúsculas y separación de las palabras se han
               normalizado de manera explícita con el elemento <tag>choice</tag> y sus dos elementos
               hijos <tag>orig</tag> (forma original) y <tag>reg</tag> (forma regularizada). En el
               elemento <tag>orig</tag> se ha codificado la forma original tal y como aparece en la
               fuente textual mientras que en el elemento <tag>reg</tag> se ha codificado la forma
               regularizada, es decir, modernizada a la normal ortográfica actual para facilitar la
               legibilidad del texto. Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;choice&gt;
   &lt;orig&gt;espendiendo&lt;/orig&gt;
   &lt;reg&gt;expendiendo&lt;/reg&gt; 
&lt;/choice&gt;        </programlisting>
            </para>
            <para>Siempre se han codificado las palabras enteras aun cuando solamente se regularice una grafía o una tilde tal y como se muestra en el ejemplo anterior.</para>
            <para>Se ha seguido el mismo método de codificación con la normalización de la
               mayúscula. Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;choice&gt;
   &lt;orig&gt;ensayo político&lt;/orig&gt;
   &lt;reg&gt;Ensayo Político&lt;/reg&gt; 
&lt;/choice&gt;</programlisting>
            </para>
            <para>El mismo método de normalización se ha aplicado a contracciones o uniones de
               palabras. Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;choice&gt;
   &lt;orig&gt;dela&lt;/orig&gt;
   &lt;reg&gt;de la&lt;/reg&gt;
&lt;/choice&gt;</programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Abreviaturas</title>
            <para>Las abreviaturas se han codificado con elemento <tag>choice</tag> y sus dos
               elementos hijo <tag>abbr</tag> (abreviatura) y <tag>expan</tag> (abreviatura
               resuelta). En el elemento <tag>abbr</tag> se ha conservado la forma abreviada que
               aparece en la fuente textual mientras que en el elemento <tag>expan</tag> las y los
               editoras han proporcionado la forma resuelta o expandida para facilitar la
               legibilidad del texto.
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;choice&gt;
   &lt;abbr&gt;q&lt;/abbr&gt;
   &lt;expan&gt;que&lt;/expan&gt;
&lt;/choice&gt;</programlisting>
            </para>
            <para>Las siglas se han codificado como abreviaturas siguiendo el mismo método con <tag>choice</tag>.</para>
          </section>
          <section>
            <title>Palabras, letras o signos de puntuación suplidos</title>
            <para>Las palabras o signos de puntuación que faltan de manera evidente en la fuente y
               que han sido suplidas por la editora o editor, se han codificado con el elemento
                  <tag>supplied</tag>. Con el atributo <tag>@cert</tag> (certainty) se ha codificado
               la certeza con la que se han suplido los caracteres o palabras:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Valor</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Definición</para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>low</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>baja</para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>high</tag>
                        </para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>alta</para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>Por ejemplo:
              <programlisting language="xml" xml:space="preserve">30 de julio de &lt;supplied cert="high"&gt;18&lt;/supplied&gt;27</programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Errores y correcciones</title>
            <para>Los errores evidentes que aparecen en la fuente textual se han codificado con el elemento <tag>choice</tag>. Dentro, la palabra errónea se ha codificado con
                el elemento <tag>sic</tag> mientras que la corrección se ha codificado con <tag>corr</tag>. En el
              elemento <tag>corr</tag>, el atributo <tag>@cert</tag>
              (certainty) indica la certeza con que se ha corregido:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Certeza</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Valor para <tag>@cert</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>baja</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>low</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>media</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>medium</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>alta</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>high</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>Por ejemplo: <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;choice&gt;
   &lt;sic&gt;Humbold&lt;/sic&gt;
   &lt;corr cert="high"&gt;Humboldt&lt;/corr&gt;
&lt;/choice&gt;     </programlisting>
            </para>
           <para>Cuando una palabra aparece repetida y es evidente que se trata de un error, se ha
               empleado el mismo elemento <tag>choice</tag> para codificar la palabra errónea con
                  <tag>sic</tag>. Ahora bien, en estos casos no se ha proporcionado una forma
               corregida sino que se ha utilizado el elemento <tag>corr</tag> y se ha dejado vacío.
               Además, se ha utilizado el atributo <tag>type</tag> con valor "deleted" para indicar
               que se ha eliminado una palabra redundante. Por
               ejemplo:<programlisting>se trabaja aquí más 
&lt;choice&gt;
   &lt;sic&gt;más&lt;/sic&gt;
   &lt;corr type="deleted"/&gt;
&lt;/choice&gt; cantidad</programlisting></para>   
          </section>
          <section>
            <title>Lecturas inciertas</title>
            <para>Las palabras o pasajes que no son fácilmente legibles se han codificado con el
               elemento <tag>unclear</tag>. Con el atributo <tag>@reason</tag> se ha especificado la
               razón de la lectura incierta:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Razón de la lectura incierta</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Valor para <tag>@reason</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>ilegible</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>illegible</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>difícil de leer debido a la sobreescritura</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>covered</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>Con el atributo <tag>@cert</tag> (certainty) se ha codificado la certeza de la intervención.</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Certeza</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Valor para <tag>@cert</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>baja</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>low</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>alta</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>high</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>Por ejemplo:
              <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;unclear reason="illegible" cert="high"&gt;año&lt;/unclear&gt;</programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Texto ilegible</title>
            <para>Los caracteres o palabras ilegibles en la fuente textual debido a daños materiales
               o a que la escritura es poco clara se han codificado con el elemento vacío
                  <tag>gap/</tag>.</para>
            <para>Con el atributo <tag>@reason</tag> se ha indicado la razón de la ilegibilidad:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Razón de la ilegibilidad</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Valor para <tag>@reason</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>destrucción/pérdida</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>lost</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>ilegible</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>illegible</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>difícil de leer debido a la sobreescritura</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>covered</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>Si se conoce el número de líneas, palabras, etc., se han codificado
              usando <tag>@unit</tag> (unidad) y <tag>@quantity</tag> (cantidad).</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Segmento ilegible</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Valor para <tag>@unit</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>caracteres</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>chars</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>líneas</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>lines</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>páginas</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>pages</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>palabras</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>words</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>En el atributo <tag>@quantity</tag>, se ha codificado el número de caracteres,
              líneas, etc. ilegibles.
              <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;gap reason="illegible" unit="words" quantity="3"/&gt;</programlisting>
            </para>
            <para>Si un carácter (o cadena de caracteres) está tachado y no se puede descifrar, se
               ha codificado tanto con <tag>del</tag> como con <tag>gap/</tag>:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;del rendition="#s"&gt;
   &lt;gap reason="illegible" unit="chars" quantity="5"/&gt;
&lt;/del&gt;</programlisting>
            </para>
            <para>Por último, también se han codificado individualmente las páginas destruidas o
               perdidas.
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;pb n="1r"/&gt;&lt;gap reason="lost" unit="pages" quantity="1"/&gt;</programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Omisiones</title>
            <para>Las omisiones se han codificado de manera explícita. Las omisiones de caracteres,
               palabras, pasajes de texto o páginas enteras por parte de los editores y editoras se
               han codificado con el elemento vacío <tag>gap/</tag>. Con el atributo
                  <tag>@unit</tag> se ha especificado el tipo de unidad que la editora o editor ha
               tenido en cuenta:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Segmento omitido</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Valor para <tag>@unit</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>caracteres</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>chars</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>líneas</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>lines</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>páginas</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>pages</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>palabras</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>words</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>Con el atributo <tag>@quantity</tag>, se ha codificado el número de caracteres,
              líneas, etc. omitidos mientras que con el atributo <tag>@reason</tag> se ha codificado el motivo de la omisión
              editorial.</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Motivo de la omisión</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Valor para <tag>@reason</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>texto en idioma extranjero</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>fm</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>el texto no es importante para el corpus</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>insignificant</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">a menudo &lt;gap unit="words" quantity="1" reason="fm"/&gt; entonces de nuevo</programlisting>Para
               representar y mostrar correctamente la foliación, se ha codificado cada página
               individualmente. Aunque se omitan varias páginas consecutivas, siempre se ha
               codificado la omisión con un <quote>1</quote> como número correspondiente a cada
               página que falta.</para>
          </section>
          <section>
            <title>Comentarios</title>
            <para>Los comentarios editoriales se han codificado con el elemento <tag>seg</tag>
               (arbitrary segment). A su vez, se han anidado dos elementos: por un lado,
                  <tag>orig</tag> con el que se ha codificado el pasaje textual comentado; por el
               otro lado, <tag>note</tag> con el que se ha codificado el comentario editorial en sí.
               Se ha utilizado el atributo <tag>@type</tag> en <tag>seg</tag> con el valor
                  <tag>comment</tag>.
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;seg type="comment"&gt;
   &lt;orig&gt;Discurso del héroe&lt;/orig&gt;
   &lt;note&gt;Comentario irónico que alude a...&lt;/note&gt;
&lt;/seg&gt;</programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Referencias</title>
            <para>Las referencias a otras ediciones o pasajes internos se han codificado con el elemento
                <tag>ref</tag>, cuyo atributo <tag>@target</tag> contiene el
              identificador único de la edición o del pasaje de destino. Por ejemplo:
              <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;ref target="BTEST/#start_b3k_pyf_cy"&gt;[una referencia]&lt;/ref&gt;</programlisting>
            </para>
            <para>Además, en algunas ocasiones, con <tag>ref</tag> se han codificado referencias a
               sitios web externos, por ejemplo, en algún comentario editorial. En este caso, se ha
               codificado en el atributo <tag>@target</tag>  la URL completa del sitio web:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;seg type="comment"&gt; 
   &lt;orig&gt;el río&lt;/orig&gt;
   &lt;note xml:id="nxlm_bhy_ny"&gt;&lt;ref target="http://www.kallilope.de/beispiel"/&gt;&lt;/note&gt; 
&lt;/seg&gt;</programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Fechas</title>
            <para>Las fechas que aparecen en la fuente textual se han codificado con
               <tag>date</tag>. Para que las fechas sean legibles por el ordenador se ha seguido el
               formato <tag>AAAA-MM-DD</tag> en los atributos <tag>@when</tag>, <tag>@from</tag> y
                  <tag>@to</tag>, así como <tag>@notBefore</tag> y <tag>@notAfter</tag>. <itemizedlist>
                  <listitem>
                     <para>Fecha exacta:</para>
                  </listitem>
               </itemizedlist>
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;date when="1772-12-21"&gt;tres días antes de la 
Nochebuena del año 1772&lt;/date&gt;</programlisting>
               <itemizedlist>
                  <listitem>
                     <para>Período de tiempo exacto:</para>
                  </listitem>
               </itemizedlist>
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;date from="1731-11-11" to="1741-09-11"&gt;del 11 de noviembre de 1731 
al 11 de septiembre de 1741&lt;/date&gt;</programlisting>
               <itemizedlist>
                  <listitem>
                     <para>Período aproximado:</para>
                  </listitem>
               </itemizedlist>
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;date notBefore="1804-05-01" notAfter="1804-05-16"&gt;Primera mitad 
de mayo de 1804&lt;/date&gt;</programlisting>
            </para>
            <para>Además, de manera opcional, en el atributo <tag>@cert</tag> se ha especificado el
               nivel de certeza: <tag>high</tag>, <tag>low</tag>.</para>
            <para>Más ejemplos:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Fecha en el texto</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Valores de los atributos</para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>siglo XVIII/18</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notBefore="1700" notAfter="1799"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>principios del siglo XVIII/18</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notBefore="1700" notAfter="1719"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>mediados del siglo XVIII/18</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notBefore="1740" notAfter="1759"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>finales del siglo XVIII/18</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notBefore="1780" notAfter="1799"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Primera mitad del siglo XVIII/18</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notBefore="1700" notAfter="1749"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Segunda mitad del siglo XVIII/18</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notBefore="1750" notAfter="1799"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Primer cuarto del siglo XVIII/18</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notBefore="1700" notAfter="1724"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Segundo cuarto del siglo XVIII/18</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notBefore="1725" notAfter="1749"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Tercer cuarto del siglo XVIII/18</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notBefore="1750" notAfter="1774"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Último cuarto del siglo XVIII/18</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notBefore="1775" notAfter="1799"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Primer tercio del siglo XVIII/18</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notBefore="1700" notAfter="1733"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Segundo tercio del siglo XVIII/18</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notBefore="1733" notAfter="1766"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Último tercio del siglo XVIII/18</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notBefore="1766" notAfter="1799"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td/>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>alrededor de 1762</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>notBefore="1757" notAfter="1767"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>1762</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>when="1762"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>5 de enero de 1762</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>when="1762-01-05"</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>En el contenido del elemento también se ha expresado el nivel de certeza,
               aproximación, período, etc. mediante lenguaje natural. Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;date notBefore="1802"&gt;No antes de 1802&lt;/date&gt;         </programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Palabras en otro idioma</title>
            <para>Las palabras y pasajes de texto en idioma extranjero se han codificado con
              el elemento <tag>foreign</tag>. Con el atributo <tag>@xml:lang</tag> se ha codificado el código del idioma extranjero correspondiente:</para>
            <informaltable>
               <thead>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>Idioma extranjero</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>Valor para <tag>@xml:lang</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>griego</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>gr</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>latín</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>la</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>hebreo</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>he</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>alemán</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>de</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>francés</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>fr</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>inglés</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>en</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>ruso</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>ru</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <para>español</para>
                     </td>
                     <td>
                        <para>
                           <tag>es</tag>
                        </para>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </informaltable>
            <para>Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve">cantidad de 29.000 arrobas, &lt;foreign xml:lang="la">plus minus&lt;/foreign></programlisting>
            </para>
          </section>
          <section>
            <title>Personas, lugares y organizaciones</title>
            <para>Las personas, los lugares y las organizaciones mencionados con nombres propios en la fuente textual se han codificado de manera explícita. En cambio, la codificación de alusiones o referencias (por ejemplo, anáforas) se ha codificado de manera opcional según el criterio del editor o editora.</para>
            <para>En ambos casos se han utilizado los elementos siguientes:</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                  <para>Persona: <tag>persName</tag>
                  </para>
              </listitem>
              <listitem>
                  <para>Lugar: <tag>placeName</tag>
                  </para>
              </listitem>
              <listitem>
                  <para>Organización: <tag>orgName</tag>
                  </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Se ha codificado con el atributo <tag>@key</tag> un identificador único (URI)
               correspondiente al del registro del proyecto o bien al de algún recurso de
               autoridades externo como VIAF, GND o GeoNames. Por ejemplo:
               <programlisting language="xml" xml:space="preserve"> Mr. &lt;persName key="H0012737"&gt;James Arnold&lt;/persName&gt;</programlisting>
            </para>
          </section>
        </section>
      </section>
      <section xml:id="cartas">
        <title>Cartas</title>
        <para>En este proyecto las cartas han recibido un tratamiento especial debido a sus rasgos característicos. En lo que respecta a los metadatos, siempre que ha sido posible, se han codificado el remitente, el destinatario, el lugar y la fecha de envío y recepción. Por lo que respecta a la estructura, cuando están presente en la fuente, se han codificado la dirección postal, el inicio de la carta, los actos de escritura (si hubiera interrupciones) y el cierre de la carta.</para>
        <section>
          <title>Remitente, destinatario, lugares y fechas</title>
            <para>Los metadatos relativos a la correspondencia de una carta se han codificado en el
            elemento <tag>correspDesc</tag> (correspondence description). Se ha creado un elemento
               <tag>correspAction</tag> (correspondence action) para el proceso de envío y el de
            recepción respectivamente. Con el atributo <tag>@type</tag> se ha especificado el tipo
            del acto de comunicación; los valores permitidos son dos: <tag>sent</tag> o
               <tag>received</tag>.
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;correspDesc&gt;
   &lt;correspAction type="sent"&gt;[Información sobre el remitente]&lt;/correspAction&gt; 
   &lt;correspAction type="received"&gt;[Información sobre el destinatario]&lt;/correspAction&gt;
&lt;/correspDesc&gt;</programlisting>
         </para>
            <para>Dentro del elemento <tag>correspAction</tag>, se han utilizado los elementos
               <tag>persName</tag>, <tag>orgName</tag>, <tag>placeName</tag> y <tag>date</tag> para
            identificar la persona u organización que participa en el intercambio, el lugar en que
            sucede y la fecha. Siempre que ha sido posible, la información sobre personas,
            organizaciones y lugares se ha vinculado con el identificador codificado en el atributo
               <tag>@key</tag>. Esta información puede indicarse para todas las entidades nombradas.
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;correspDesc&gt; 
   &lt;correspAction type="sent"&gt; 
      &lt;persName key="H0012682"&gt;Arango y Parreño, Francisco de (1765-1837)&lt;/persName&gt;
      &lt;placeName key="H0006819"&gt;La Habana&lt;/placeName&gt; 
      &lt;date when="1827-07-30"&gt;30 de julio de 1827&lt;/date&gt; 
   &lt;/correspAction&gt;
   &lt;correspAction type="received"&gt; 
      &lt;persName key="H0012069"&gt;Humboldt, Alexander von (1769-1859)&lt;/persName&gt; 
    &lt;/correspAction&gt;
&lt;/correspDesc&gt;</programlisting>
         </para>
            <para>Las fechas se han codificado con el elemento <tag>date</tag> siguiendo el formato
               <tag>AAAA-MM-DD</tag> (o <tag>AA-MM</tag> o <tag>AAAA</tag>, dependiendo de la
            información disponible) en los atributos <tag>@when</tag>,
               <tag>@from</tag>/<tag>@to</tag> o <tag>@notBefore</tag>/<tag>@notAfter</tag>. Además,
            en el atributo <tag>@cert</tag> se han utilizado los valores <tag>high</tag> y
               <tag>low</tag> para indicar la certeza sobre la fecha. Por ejemplo: <itemizedlist>
               <listitem>
                  <para>Fecha exacta:</para>
               </listitem>
            </itemizedlist>
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;date when="1772-12-21"&gt;tres días antes de 
la Nochebuena del año 1772&lt;/date&gt;</programlisting>
            <itemizedlist>
               <listitem>
                  <para>Período de tiempo exacto:</para>
               </listitem>
            </itemizedlist>
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;date from="1731-11-11" to="1741-09-11"&gt;del 11 de noviembre de 
1731 al 11 de septiembre de 1741&lt;/date&gt;</programlisting>
            <itemizedlist>
               <listitem>
                  <para>Período aproximado:</para>
               </listitem>
            </itemizedlist>
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;date notBefore="1804-05-01" notAfter="1804-05-16"&gt;Primera mitad 
de mayo de 1804&lt;/date&gt;</programlisting>
         </para>
            <para>Cuando no se ha podido determinar las fechas de envío o recepción, se ha
            codificado una nota explicativa en <tag>correspDesc</tag> con el elemento hijo
               <tag>note</tag>. Por ejemplo:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;correspDesc&gt; … 
   &lt;note&gt;No se puede determinar la fecha de recepción.&lt;/note&gt;
&lt;/correspDesc&gt;</programlisting>
         </para>
        </section>
          <section>
            <title>Dirección postal</title>
            <para>La dirección postal de una carta se ha codificado en el elemento <tag>opener</tag>
            (inicio de la carta) o en el <tag>closer</tag> (cierre de la carta). Consta del elemento
               <tag>address</tag> y uno o varios elementos hijos <tag>addrLine</tag>.
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;opener&gt; 
   &lt;address&gt;
      &lt;addrLine&gt;Berlin, Kronenstraße 6&lt;/addrLine&gt;
   &lt;/address&gt;
&lt;/opener&gt; </programlisting>
         </para>
          </section>
          <section>
            <title>Inicio de la carta</title>
            <para>El inicio de la carta se ha codificado con el elemento <tag>opener</tag>. Dentro, si los hubiera, se ha codificado la fecha y el saludo con los elementos <tag>dateline</tag> y <tag>salute</tag> respectivamente.</para>
            <para>En el elemento <tag>dateline</tag> se ha utilizado el atributo <tag>@rend</tag> si
            la fecha está sangrada o alineada a la derecha. Por ejemplo:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;opener&gt;
   &lt;dateline rend="align(right)"&gt;30 de julio de 1827&lt;/dateline&gt;
   &lt;salute&gt;Mi muy apreciable amigo y señor:&lt;/salute&gt;
&lt;/opener&gt;</programlisting>
         </para>
          </section>
          <section>
            <title>Actos de escritura</title>
            <para>Los actos de escritura se han codificado con el elemento <tag>div</tag> con dos
            atributos: por un lado, el atributo <tag>@type</tag> debe llevar el valor
               <tag>writingSession</tag>; por el otro, <tag>@n</tag> debe indicar el número del acto
            de escritura.
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;div type="writingSession"&gt; 
   &lt;p&gt;[Primer acto de escritura]&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div type="writingSession" n="2"&gt;
   &lt;p&gt;[Segundo acto de escritura]&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt;</programlisting>
         </para>
          </section>
          <section>
            <title>Cierre de la carta</title>
            <para>El cierre de la carta se ha codificado en el elemento <tag>closer</tag>. La
              fórmula de saludo se ha codificado con el elemento <tag>salute</tag> mientras que la firma se ha codificado
              con el elemento <tag>signed</tag>. Con el atributo <tag>@rend</tag>
              del elemento <tag>closer</tag> se ha representado la forma o apariencia con que se realizó el cierre
              de la carta.</para>
            <informaltable>
            <thead>
               <tr>
                  <td>
                     <para>Cierre de carta</para>
                  </td>
                  <td>
                     <para>Valor para <tag>@rend</tag>
                     </para>
                  </td>
              </tr>
            </thead>
            <tbody>
               <tr>
                  <td>
                     <para>párrafo</para>
                  </td>
                  <td>
                     <para>
                        <tag>paragraph</tag>
                     </para>
                  </td>
              </tr>
               <tr>
                  <td>
                     <para>dentro de una línea</para>
                  </td>
                  <td>
                     <para>
                        <tag>within the line</tag>
                     </para>
                  </td>
              </tr>
            </tbody>
         </informaltable>
            <para>Por ejemplo:
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;closer rend="paragraph"&gt;
   &lt;salute&gt;Muchos saludos&lt;/salute&gt;
   &lt;signed&gt;F. E.&lt;/signed&gt;
&lt;/closer&gt;</programlisting>
         </para>
            <para>Si hubiera una fecha en el cierre de la carta, se ha codificado en el elemento
               <tag>closer</tag> con <tag>dateline</tag>.
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;closer rend="paragraph"&gt;
   &lt;dateline&gt;4 de enero de 1886&lt;/dateline&gt; 
   &lt;!-- […] --&gt; 
&lt;/closer&gt;</programlisting>
         </para>
          </section>
          <section>
            <title>Posdata</title>
            <para>La posdata se ha codificado después del <tag>closer</tag> con el elemento
               <tag>postcript</tag>. La posdata siempre contiene al menos un párrafo (<tag>p</tag>).
            <programlisting language="xml" xml:space="preserve">&lt;postscript&gt;
   &lt;p&gt;Para Barón von Humboldt&lt;/p&gt;
&lt;/postscript&gt;</programlisting>
         </para>
          </section>
      </section>
    </article>
